
\documentclass[a4paper, 12pt]{amsart}
 

\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}[paragraph]

\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}

\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}

\newtheorem{propositiondef}[theoreme]{Proposition-D\'efinition}

\newtheorem{definition}[theoreme]{D{\'e}finition}

\newtheorem{remarque}[theoreme]{Remarque}

\newtheorem{enonce}[theoreme]{Enonc{\'e}}

\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}

\newtheorem{exemple}[theoreme]{Exemple}

\newtheorem{probleme}[theoreme]{Probl\`eme}

\newtheorem{conjecture}[theoreme]{Conjecture}

\newtheorem{exercice}[theoreme]{Exercice}

\setcounter{secnumdepth}{6}

\input xy

\xyoption{all}

\usepackage[frenchb]{babel}

%\usepackage{makeidx}

\usepackage[a4paper, left=1.5cm,right=1.5cm,bottom=2cm,top=3.5cm]{geometry}

\usepackage{graphicx,epsfig}

\usepackage{color}

\usepackage{amscd}

\usepackage{amssymb}
 
\usepackage{enumitem}

\makeindex

\newcommand{\Spec}{\hbox{\rm Spec}}

\newcommand{\SH}{\hbox{\rm H}}

\newcommand{\SExt}{\hbox{\rm Ext}}

 

\newcommand{\SEnd}{\hbox{\rm End}}

\newcommand{\SAut}{\hbox{\rm Aut}}

\newcommand{\SGal}{\hbox{\rm Gal}}

\newcommand{\SHom}{\hbox{\rm Hom}}

\newcommand{\SGL}{\hbox{\rm GL}}

\newcommand{\SLie}{\hbox{\rm Lie}} 

\newcommand{\Sres}{\hbox{\rm res}} 

\newcommand{\SCH}{\hbox{\rm CH}}
\newcommand{\im}{\hbox{\rm im}}
\newcommand{\Scl}{\hbox{\rm cl}}

\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}

\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\HH}{\mathbb{H}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}

\newcommand{\G}{\mathbb{G}}

\newcommand{\Sdim}{\hbox{\rm dim}}


\renewcommand{\labelitemi}{-}

\title{Alg\`ebre et th\'eorie de Galois}
\author{Anna Cadoret\\
\textit{}\\
 Cours de Master 1 \`a Sorbonne Universit\'e - version 2019 (en cours d'actualisation)} 
\makeindex
 
  
\begin{document}
\maketitle  
 \tableofcontents
 
     \begin{thebibliography}{99}
  \bibitem[AM69]{AM} M.F. \textsc{Atiyah} et I.G. \textsc{MacDonald},
{\it Introduction to Commutative Algebra}, Addison-Wesley,  1969.
\bibitem[D18]{Dat} J.F. \textsc{Dat}, {\it Alg\`ebre et th\'eorie de Galois}, polycopi\'e de cours disponible sur: https://webusers.imj-prg.fr/~jean-francois.dat/enseignement/AlgebreM1/ATG1718.pdf
 \bibitem[L02]{Lang} S. \textsc{Lang},
{\it Algebra (3rd ed.)}, G.T.M. \textbf{211}, Springer, 2002.
 \bibitem[S68]{CL} J.P. \textsc{Serre},
{\it Corps locaux}, Hermann, 1968.
 
\end{thebibliography}

\noindent \textbf{Remerciements}: Sarah Wajsbrot (promotion 2018-19).\\

\noindent\textcolor{red}{Ne pas h\'esiter \`a me signaler les coquilles et, le cas \'ech\'eant, me demander de clarifier  certains arguments/d\'efinitions. Tout  commentaire permettant d'am\'eliorer l'exposition est le bienvenu.}\\

\noindent On utilisera les notations $X\twoheadrightarrow Y$, $X\hookrightarrow Y$, $X\tilde{\rightarrow} Y$ (ou $X\stackrel{\simeq}{\rightarrow} Y$) pour une application ensembliste $X\rightarrow Y$ respectivement  surjective, injective, bijective.\\

 
 \noindent On aura parfois recours \`a l'axiome du choix sous l'une des formulations \'equivalentes suivantes:
 \begin{itemize}
 \item Un produit cart\'esien d'ensembles finis non vides est non vide.
 \item (Lemme de Zorn) tout ensemble non vide ordonn\'e inductif admet un \'el\'ement maximal. (On rappelle qu'un ensemble ordonn\'e est dit inductif si toute suite croissante admet un majorant).
 \end{itemize}
\part{Anneaux - g\'en\'eralit\'es}
\section{Premi\`eres d\'efinitions et constructions}
\subsection{D\'efinitions}
\subsubsection{}On rappelle qu'un mono\"{i}de\index{Mono\"{i}de}  est un couple $(M,\times)$ form\'e d'un ensemble $M$ et d'une application $\times:M\times M\rightarrow M$ qui v\'erifient les axiomes suivants:
\begin{enumerate}
\item Associativit\'e: $(l\cdot m)\cdot n=l\cdot (m\cdot n)$, $l,m,n\in M$;
\item \'El\'ement neutre: il existe $e_M\in M$ tel que $m\cdot e_M=m=e_M\cdot m$, $m\in M$;
\end{enumerate}
\noindent Et on dit qu'un mono\"{i}de    $(M,\times)$ est un groupe\index{Groupe} si, de plus
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Inverse: pour tout $m\in M$ il existe $n\in M$ tel  que $m\cdot n=e_M=n\cdot m$.\\
\end{enumerate}
\noindent Etant donn\'es deux mono\"{i}des $M,N$, un morphisme de mono\"{i}des est une application $\phi:M\rightarrow N$   qui v\'erifie:
\begin{enumerate}
\item $\phi(m\cdot n)=\phi(m)\cdot\phi(n)$, $m,n\in M$;
\item $\phi(e_M )=e_N$.
\end{enumerate}
On remarquera que l'application identit\'e $Id:M\rightarrow M$ est un morphisme de mono\"{i}des et que si $\phi:L\rightarrow M$ et $\psi:M\rightarrow N$ sont des morphismes de mono\"{i}des alors $\psi\circ \phi:L\rightarrow N$ est un morphisme de mono\"{i}des. On notera $Hom_{Mono}(M,N)$ l'ensemble des morphismes de mono\"{i}des $\phi:M\rightarrow N$ et, si $M=N$, $End_{Mono}(M):=Hom_{Mono}(M,M)$.  Etant donn\'es deux groupes $M,N$, un morphisme de groupes $\phi:M\rightarrow N$ est un morphisme entre les mono\"{i}des sous-jacents. Dans ce cas, on notera plut\^ot $Hom_{Grp}(M,N)$ et $End_{Grp}(M)$ que $Hom_{Mono}(M,N)$, $End_{Mono}(M,N)$. \\

\noindent On dit qu'un mono\"{i}de $(M,\cdot)$ est ab\'elien ou commutatif si $m\cdot n=n\cdot m$, $m,n\in M$.

\subsubsection{}Un anneau\index{Anneau} est  un triplet $(A,+,\cdot)$ form\'e d'un ensemble $A$ et de deux applications $+,\cdot :A\times A\rightarrow A$ - appel\'ees respectivement l'addition et la multiplication -  v\'erifiant les axiomes suivants:
\begin{enumerate}
\item $(A,+)$ est un groupe ab\'elien; on note $0_A$ (ou simplement $0$) son \'el\'ement neutre (appel\'e z\'ero) et $-a$ l'inverse d'un \'el\'ement $a\in A$;
\item $(A ,\cdot)$ est un mono\"{i}de; on note $1_A$ (ou simplement $1$) son \'el\'ement neutre (appel\'e unit\'e). 
\item La multiplication est distributive par rapport \`a l'addition \textit{i.e.} $a\cdot (b+c)=a\cdot b+a\cdot c$ et $(b+c)\cdot a=b\cdot a+c\cdot a$, $a,b,c\in A$.\\
\end{enumerate}
\noindent Dans la suite, on \'ecrira presque toujours $ab$ au lieu de $a\cdot b$, $0:=0_A$, $1:=1_A$.\\ 

\noindent On omet presque toujours les donn\'ees $+,\cdot$ des notations.\\


\noindent Un anneau $A$ est dit commutatif si    $a b=ba$, $a,b\in A$. \\


\subsubsection{}Le mono\"{i}de $(A ,\cdot)$ n'est pas un groupe en g\'en\'eral; on note $A^\times\subset A $ le sous-ensemble des \'el\'ements inversibles \textit{i.e.} l'ensemble des $ a\in A$ tel qu'il existe $b\in A$ tel que $ab=1=ba$; c'est un groupe d'\'el\'ement neutre $1$. On note alors $a^{-1}\in A^\times$ l'inverse d'un \'el\'ement de $a\in A^\times$.\\


\noindent On dit qu'un anneau $A$ est un anneau \`a division ou un corps gauche si $1\not=0$ et $A\setminus \lbrace 0\rbrace=A^\times$. Si $A$ est de plus commutatif, on dit simplement que $A$ est un corps.\\


\noindent\textbf{Exemples.}
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item L'anneau nul $A=\lbrace 0\rbrace$ (on n'a pas exclu $1\not=0$ dans la d\'efinition d'anneaux).
\item L'anneau  $\Z$ des entiers. Dans ce cas  $\Z^\times=\lbrace \pm 1\rbrace$.
\item Les corps commutatifs, par exemple $\Q$, $\R$, $\C$.  
\item Si $M$ est un groupe ab\'elien, l'ensemble $End_{Grp}(M)$ des endomorphismes du groupe  ab\'elien $M$ muni de $(\phi+\psi)(m)=\phi(m)+\psi(m)$ et $(\psi\cdot\phi)(m)=\psi\circ \phi(m)$ est  un anneau (non commutatif en g\'en\'eral) de z\'ero l'application nulle et d'unit\'e l'application identit\'e. Dans ce cas,  $End_{Grp}(M)^\times=Aut_{Grp}(M)$.  
\item Si $M$ est un espace vectoriel sur un corps commutatif $k$, l'ensemble $End_k(M)$ des endomorphismes du $k$-espace vectoriel  $M$ muni de $(\phi+\psi)(m)=\phi(m)+\psi(m)$ et $(\psi\cdot\phi)(m)=\psi\circ \phi(m)$ est un anneau (non commutatif si $M$ est de $k$-dimension $\geq 2$) de z\'ero l'application nulle et d'unit\'e l'application identit\'e. Dans ce cas, $End_k(M)^\times=GL_k(M)$.
\item On rencontre aussi beaucoup d'anneaux en analyse: les anneaux $\mathcal{C}(X,\R)$ ou $\mathcal{C}(X,\C)$ de fonctions continues \`a valeurs r\'eelles  ou complexes sur un espace topologique $X$, les anneaux $L^p(X,\mu)$ de fonctions int\'egrables  sur un espace mesur\'e $(X,\mu)$, les anneaux de s\'eries enti\`eres \textit{etc}.\\
\end{itemize}




\subsubsection{}Etant donn\'es deux anneaux $A,B$, un morphisme d'anneaux est une application $\phi:A\rightarrow B$ qui induit \`a la fois un morphisme de groupes $\phi:(A,+)\rightarrow (B,+)$ et de monoides unitaires $\phi:(A,\cdot)\rightarrow (B,\cdot)$ \textit{i.e} qui v\'erifie:
\begin{enumerate}
\item $\phi(a+b)=\phi(a)+\phi(b)$, $a,b\in A$;q
\item $\phi(a  b)=\phi(a) \phi(b)$, $a,b\in A$ et $\phi(1)=1$;
\end{enumerate}
On remarquera que l'application identit\'e $Id:A\rightarrow A$ est un morphisme d'anneaux et que si $\phi:A\rightarrow B$ et $\psi:B\rightarrow C$ sont des morphismes d'anneaux alors $\psi\circ \phi:A\rightarrow C$ est un morphisme d'anneaux. On notera $Hom(A,B)$ l'ensemble des morphismes d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ et, si $A=B$, $End(A):=Hom(A,A)$. \\

\noindent On dit qu'un morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ est injectif, (resp. surjectif, resp. un isomorphisme) si l'application d'ensembles sous-jacente est injective (resp. surjective, resp. bijective). On v\'erifie que si $\phi:A\rightarrow B$ est un isomorphisme d'anneaux l'application inverse $\phi^{-1}:B\rightarrow A$ est automatiquement un morphisme d'anneaux. Comme un morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ est en particulier un morphisme de groupes, $\phi:A\rightarrow B$ est injectif si et seulement si $\ker(\phi):=\phi^{-1}(0_B)=\lbrace 0_A\rbrace$. On notera aussi $\im(\phi):=\phi(A)$. \\

\noindent Si $\phi:A\rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux, on v\'erifie que $\phi(A^\times)\subset B^\times$ et que $\phi:A\rightarrow B$ induit par restriction un morphisme de groupes $\phi:A^\times\rightarrow B^\times$.

\subsubsection{}Si $A$ est un anneau, un sous-anneau\index{Sous-anneau} de $A$ est un sous-ensemble $A'\subset A$ tel que $1_A\in A'$ et $a'-b'\in A'$, $a'\cdot b'\in A'$, $a',b'\in A'$. \\

\noindent\textbf{Exemples.}
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item $\Z$ est un sous anneau de $\Q$, $\Q$ est un sous-anneau de $\R$, $\R$ est un sous-anneau de $\C$. 
\item Si $M$ est un espace vectoriel sur un corps commutatif $k$, $End_k(M)$ est un sous-anneau de $End_{Grp}(M)$. 
\item $Z(A):=\lbrace a\in A\;|\; a\cdot b=b\cdot a,\; b\in A\rbrace\subset A$ est un sous-anneau de $A$, appel\'e le centre\index{Centre (Anneau)} de $A$. Par exemple $Z(End_k(M))=kId_M$ et $Z(A)=A$ si et seulement si $A$ est commutatif. 
\item Si $\phi:A\rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux, et $A'\subset A$ (resp. $B'\subset B$) est un sous-anneau alors $\phi(A')\subset B$ (resp. $\phi^{-1}(B')\subset A$) est un sous-anneau. En particulier, $\im(\phi)\subset B$ est un sous-anneau mais  $\ker(\phi)\subset A$ n'est un sous-anneau que si $A$ ou $B$ est l'anneau nul, sinon il ne contient pas $1$ (on verra un peu plus loin que $\ker(\phi)$ est ce qu'on appelle un id\'eal).
\end{itemize}

\subsubsection{}Soit $A$ un anneau commutatif. Une $A$-alg\`ebre\index{Alg\`ebre sur un anneau commutatif} est un couple $(B,\phi)$ o\`u $B$ est  un anneau et  $\phi:A\rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux tel que $\hbox{\rm im}(\phi)\subset Z(B)$.   On notera en g\'en\'eral $\phi:A\rightarrow B$ ou simplement  (lorsque la donn\'ee de $\phi:A\rightarrow B$ ne peut pr\^eter \`a confusion) $B$  la $A$-alg\`ebre $(B,\phi)$.
  Etant donn\'es deux $A$-alg\`ebres $\phi_B:A\rightarrow B$, $\phi_C:A\rightarrow C$, un morphisme de $A$-alg\`ebres est un morphisme d'anneaux $\phi:B\rightarrow C$ tel que $\phi\circ \phi_B=\phi_C$. On remarquera que l'application identit\'e $Id:B\rightarrow B$ est un morphisme de $A$-alg\`ebres et que si $\phi:B\rightarrow C$ et $\psi:C\rightarrow D$ sont des morphismes de $A$-alg\`ebres alors $\psi\circ \phi:B\rightarrow D$ est un morphisme de $A$-alg\`ebres. On notera $Hom_A(B,C)$ l'ensemble des morphismes de $A$-alg\`ebres $\phi:B\rightarrow C$ et, si $B=C$, $End_A(B):=Hom_A(B,C)$. On dit encore qu'un morphisme de $A$-alg\`ebres $\phi:B\rightarrow C$ est injectif, (resp. surjectif, resp. un isomorphisme) si l'application d'ensembles sous-jacente est  injective (resp. surjective, resp. bijective). On v\'erifie que si $\phi:B\rightarrow C$ est un isomorphisme de $A$-alg\`ebres l'application inverse $\phi^{-1}:C\rightarrow B$ est automatiquement un morphisme de $A$-alg\`ebres.\\

 \noindent\textbf{Remarque.} On verra dans la partie II du cours, qu'une $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$ est aussi la m\^eme chose qu'un anneau $B$ muni d'une structure de $A$-module  et qu'avec cette terminologie un morphisme de $A$-alg\`ebres est un morphisme d'anneaux qui est aussi un morphisme de $A$-modules.  \\  

\noindent\textbf{Exemples.}
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item Le morphisme caract\'eristique\index{Caract\'eristique (Morphisme)} $c_A:\Z\rightarrow A$, $1\rightarrow 1_A$ munit tout anneau $A$ d'une structure de $\Z$-alg\`ebre canonique et tout morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ est automatiquement un morphisme de $\Z$-alg\`ebres pour ces structures (\textit{i.e.} $\phi\circ c_A=c_B$).   
\item L'inclusion $\iota_A: Z(A)\hookrightarrow  A $  munit tout anneau $A$ d'une structure de $Z(A)$-alg\`ebre canonique. 
\item Si $A,B$ sont des anneaux commutatifs, tout morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ munit $B$ d'une structure de $A$-alg\`ebre.\\
\end{itemize}

 \noindent\textbf{Exercice.} (Quaternions) On consid\`ere le $\R$-espace vectoriel $\HH$ de base $1,i,j,k$ muni du produit $\HH\times \HH\rightarrow \HH$ d\'efinie par $i^2=j^2=k^2=-1$, $ij=-ji=k$, $jk=-kj=i$, $ki=-ik=j$. 
 \begin{enumerate}
 \item Montrer que $(\HH,+,\cdot)$ est un anneau \`a division, non commutatif. D\'eterminer son centre   et en d\'eduire que c'est  une $\R$-alg\`ebre. 
 \item On note $i$ une racine carr\'e de $-1$ dans $\C$ et on consid\`ere les matrices $$I:=\left(\begin{tabular}[c]{ll}
 $i$&$0$\\
 $0$&$-i$
 \end{tabular}\right),\; J:=\left(\begin{tabular}[c]{ll}
 $0$&$1$\\
 $-1$&$0$
 \end{tabular}\right),K:=\left(\begin{tabular}[c]{ll}
 $0$&$i$\\
 $i$&$0$
 \end{tabular}\right).$$
 Montrer que le sous-$\R$-espace vectoriel de $M_2(\C)$ engendr\'e par $Id$, $I$, $J$, $K$ est un sous-$\R$-alg\`ebre de $(M_2(\C),+,\cdot)$ isomorphe \`a $\HH$.
 \end{enumerate}
 
\subsection{Produits}\label{Produit (Anneaux)}\label{Produit}\index{Produit} Si $A_i$, $i\in I$ est une famille d'anneaux, on peut munir le produit ensembliste $\prod_{i\in I}A_i$ d'une structure d'anneau en posant, pour $\underline{a}=(a_i)_{i\in I}$, $\underline{b}=(b_i)_{i\in I}\in \prod_{i\in I}A_i$
$$\underline{a}+\underline{b}=(a_i+b_i)_{i\in I},\;\; \underline{a}\cdot \underline{b}=(a_i\cdot b_i)_{i\in I}$$
On a alors $0 =(0_{A_i})_{i\in I}$, $1 =(1_{A_i})_{i\in I}$. De plus, les projections $p_i:\prod_{i\in I}A_i\rightarrow A_i$, $\underline{a}\rightarrow a_i$, $i\in I$ sont automatiquement des morphismes d'anneaux. \\

\noindent\ref{Produit}.1 \textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du produit) \textit{Pour toute famille d'anneaux $A_i$, $i\in I$ il existe un anneau $\Pi$ et une famille de morphisme d'anneaux $p_i:\Pi\rightarrow A_i$, $i\in I$ tels que pour tout anneau $A$ et famille de morphisme d'anneaux $\phi_i:A\rightarrow A_i$, $i\in I$, il existe un unique morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow \Pi$ tel que $p_i\circ \phi=\phi_i$, $i\in I$. }

\begin{proof} V\'erifions que $\Pi:= \prod_{i\in I}A_i$ et les $p_i:\prod_{i\in I}A_i\rightarrow A_i$, $\underline{a}\rightarrow a_i$, $i\in I$ conviennent. Si $\phi:A\rightarrow \prod_{i\in I}A_i$ existe, la condition $p_i\circ \phi =\phi_i$, $i\in I$ force  
$\phi(a)=(\phi_i(a))_{i\in I}$, $a\in A$. Cela montre l'unicit\'e de $\phi$  sous r\'eserve de son existence. Pour conclure, il faut v\'erifier que $\phi$ d\'efini par  $\phi(a)=(\phi_i(a))_{i\in I}$, $a\in A$ est bien un morphisme d'anneaux, ce qui r\'esulte imm\'ediatement des d\'efinitions.
\end{proof}

\noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{Produit} en disant que, pour tout anneau $A$  l'application  canonique
$$\hbox{\rm Hom}(A,\prod_{i\in I}A_{i})\rightarrow \prod_{i\in I}\hbox{\rm Hom} (A,A_{i}), \; \phi\rightarrow (p_i\circ \phi)_{i\in I}$$
 est bijective ou encore, plus visuellement:
$$\xymatrix{&&A_i \\
A\ar@{.>}[r]^{\exists ! \phi}\ar@/^1pc/[urr]^{\phi_i}\ar@/_1pc/[drr]_{\phi_j}&\prod_{i\in I}A_i\ar[ur]^{p_i}\ar[dr]_{p_j}\\
&&A_j& }$$

\noindent\ref{Produit}.2 \textbf{Remarque.} Supposons que l'on ait un autre anneau  $\Pi'$ et une famille de morphisme d'anneaux $p_i':\Pi'\rightarrow A_i$, $i\in I$ v\'erifiant aussi la propri\'et\'e du Lemme \ref{Produit}.1. On a alors, formellement:
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item un unique morphisme d'anneaux $\phi:\Pi\rightarrow \Pi'$ tel que $p_i'\circ \phi=p_i$, $i\in I$;
\item un unique morphisme d'anneaux $\phi':\Pi'\rightarrow \Pi$ tel que $p_i\circ \phi'=p_i'$, $i\in I$;
\item un unique morphisme d'anneaux $\psi:\Pi\rightarrow \Pi$ tel que $p_i\circ \psi=p_i$, $i\in I$;
\item un unique morphisme d'anneaux $\psi':\Pi'\rightarrow \Pi'$ tel que $p_i'\circ \psi'=p_i'$, $i\in I$.
\end{enumerate}
\noindent Mais on voit que dans (3) $\psi=\phi'\circ \phi$ et $\psi=Id_\Pi$ conviennent. L'unicit\'e de $\psi$ dans (3) impose donc $\phi'\circ \phi=Id_\Pi$. Le m\^eme argument dans (4) montre que $\phi\circ \phi'=Id_{\Pi'}$. Autrement dit, les morphismes d'anneaux $\phi:\Pi\rightarrow \Pi'$ de (1) et $\phi':\Pi'\rightarrow \Pi$ de (2) sont inverses l'un de l'autre. On dit de fa\c{c}on un peu informelle que l'anneau produit  $p_i:\prod_{i\in I}A_i\rightarrow A_i$, $i\in I$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es. On rencontrera beaucoup d'autres constructions de ce type dans la suite.\\

\noindent   Soit $\phi_i:A_i\rightarrow B_i$, $i\in I$ une famille de morphismes d'anneaux. En appliquant la propri\'et\'e universelle des $p_j:\prod_{i\in I}B_i\rightarrow B_j$, $j\in I$ \`a la famille de morphismes d'anneaux
$$ \prod_{i\in I}A_i\stackrel{p_j}{\rightarrow}A_j\stackrel{\phi_j}{\rightarrow} B_j,\; j\in I$$
on obtient un unique morphisme d'anneaux $\phi:=\prod_{i\in I}\phi_i:\prod_{i\in I}A_i\rightarrow \prod_{i\in I} B_i$ tel que $p_i\circ \phi=\phi_i\circ p_i$, $i\in I$. \\


\noindent\ref{Produit}.3 Si $A_i=A$, $i\in I$, on note $\prod_{i\in I}A_i=A^I$. On peut  voir $A^I$ comme l'anneau des fonctions $a:I\rightarrow A$ muni de $(a+b)(i)=a(i)+b(i)$  et $(a\cdot b)(i)=a(i)\cdot b(i)$  de z\'ero l'application nulle et d'unit\'e l'application constante de valeur $1_A$. On notera qu'on a un morphisme d'anneaux injectif canonique $\Delta_A:A\hookrightarrow A^I$, $a\rightarrow (i\rightarrow a(i)=a)$ appel\'e morphisme diagonal (et qui, si $A$ est commutatif,   fait de $A^I$  une $A$-alg\`ebre de fa\c{c}on canonique).\\

\noindent  Pour tout $\underline{a}=(a_i)_{i\in I}\in A^I$ notons $supp(\underline{a}):=\lbrace i\in I\; |\; a_i\not= 0\rbrace\subset I$ le \textit{support} de $\underline{a}$. Notons $$A^{(I)}:=\lbrace \underline{a}\in A^I\; |\; |supp(\underline{a})|<+\infty\rbrace \subset A^I.$$
On observera que $A^{(I)}\subset A^I$ est stable par diff\'erence et produit mais que, si $I$ est infini, ce n'est pas un sous-anneau de $A^I$ car il ne contient pas $1_{A^I}$. 


\subsection{Alg\`ebres de polyn\^omes}\label{Poly}\index{Polyn\^omes}Soit $A$ un anneau commutatif.   
Comme on vient de l'observer, le sous-ensemble $A^{(\N)}$ de $ A^\N$ est stable par diff\'erence et produit mais ce n'est pas un sous-anneau de $A^\N$ car il ne contient pas $1_{A^\N}$. En utilisant que $(\N,+)$ est un monoide on peut cependant    faire un anneau de $A^{(\N)}$, en le munissant d'une autre multiplication que celle h\'erit\'ee de $A^{\N}$. Notons  $e_n:=(\delta_{m,n}1_{A})_{m\in \N}$, $n\in \N$ et pour $a\in A$, $ae_n:=(\delta_{m,n}a)_{m\in \N}$, $n\in \N$ ; $A^{(\N)}$ contient les $ae_n$, $n\in \N$, $a\in A$ et, par d\'efinition,  tout \'el\'ement $\underline{a}\in A^{(\N)}$ s'\'ecrit de fa\c{c}on unique sous la forme $\underline{a}=\sum_{n\in \N}a_ne_n$. Munissons donc $A^{(\N)}$ de l'addition h\'erit\'ee de celle de $A^\N$ et du produit `de convolution' $*$ d\'efini sur les \'el\'ements $e_n$, $n\in \N$ par 
$e_m*e_n=e_{m+n} $ et en g\'en\'eral par
$$(\ref{Poly}.1)\;\; (\sum_{n\in\N}a_ne_n) *(\sum_{n\in \N}b_ne_n)=\sum_{n\in \N}(\sum_{i,j\in \N, i+j=n}a_ib_j)e_n.$$
On v\'erifie facilement que $(A^{(\N)},+,*)$ est un anneau commutatif ayant pour unit\'e $e_0$. L'application canonique $\iota_A:A\rightarrow A^{(\N)}$, $a\rightarrow ae_0  $  est un morphisme d'anneaux.
 On note traditionnellement cet anneau $(A[X],+,\cdot)$ et on dit que $\iota:A\rightarrow A[X]$ est la $A$-alg\`ebre des polyn\^omes \`a une indermin\'ee. On pose aussi $X^n:=e_n$, $n\in \N$ et $1:=X^0$ de sorte que (\ref{Poly}.1) se r\'e\'ecrit de fa\c{c}on plus intuitive sous la forme
 $$(\ref{Poly}.2)\;\; (\sum_{n\in\N}a_nX^n)(\sum_{n\in \N}b_nX^n)=\sum_{n\in \N}(\sum_{i,j\in \N, i+j=n}a_ib_j)X^n.$$
 
 \noindent\ref{Poly}.3 \textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la $A$-alg\`ebre des polyn\^omes \`a une ind\'etermin\'ee) \textit{Pour tout anneau commutatif $A$, il existe une $A$-alg\`ebre $\iota_A: A\rightarrow P$ munie d'un \'el\'ement $p\in P$ tels que pour toute $A$-alg\`ebre $\phi: A\rightarrow B$ et  $b\in B$, il existe un unique  morphisme de $A$-alg\`ebres $ev^\phi_b:P\rightarrow B$  tel que $ ev^\phi_b(p)=b$. }

\begin{proof} V\'erifions que $\iota_A:A\rightarrow A[X]$ munie de $X$ conviennent. Si $ev_b^\phi:A[X]\rightarrow B$ existe,  on a par d\'efinition d'un morphisme de $A$-alg\`ebres:
$$ev^\phi_b(\sum_{n\geq 0}a_nX^n)=\sum_{n\geq 0}ev_b^\phi(a_n)ev_b^\phi(X)^n=\sum_{n\geq 0}\phi(a_n)b^n,$$
d'o\`u l'unicit\'e de $ev_b^\phi$ sous r\'eserve d'existence.  Pour conclure, il faut v\'erifier que $ev_b^\phi$ d\'efini par  $ev^\phi_b(\sum_{n\geq 0}a_nX^n)= \sum_{n\geq 0}\phi(a_n)b^n,$ est bien un morphisme d'anneaux, ce qui l\`a encore r\'esulte imm\'ediatement des d\'efinitions.
\end{proof}

 \noindent Le m\^eme argument  formel que celui utilis\'e dans \ref{Produit}.2 montre que la $A$-alg\`ebre $\iota_A:A\rightarrow A[X]$ est unique \`a unique isomorphisme  pr\`es.\\
 
 \noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{Poly}.3 en disant que, pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$  l'application canonique
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[X],B)\rightarrow B,\; f\rightarrow f(X)$$
 est bijective. On adopte  en g\'en\'eral la notation plus intuitive $ev_{b}^\phi(P)=P( b)$ et on dit que $ev_{b}^\phi$ est le morphisme d'\'evaluation en $b$.\\
\\
\noindent Soit $\phi:A  \rightarrow B $ un morphisme  d'anneaux commutatifs. En appliquant la propri\'et\'e universelle des $\iota_A:A\rightarrow A[X]$  \`a la $A$-alg\`ebre
$$A\stackrel{\phi}{\rightarrow} B\stackrel{\iota_B}{\rightarrow}B[X]$$
on obtient un unique morphisme d'anneaux  $\tilde{\phi}:A[X]\rightarrow B[X]$ tel que $\iota_B\circ \phi=\phi\circ \iota_A$; explicitement $\tilde{\phi}(\sum_{n\geq 0}a_xX^n)=\sum_{n\geq 0}\phi(a_n)X^n$.\\ 
 
 
   \noindent\ref{Poly}.4 \textbf{Remarque.} Ce qui nous a permis de d\'efinir le produit $*$ sur $A^{(\N)}$ et le fait que $(\N,+)$ est un mono\"{i}de: on a utilis\'e l'addition pour d\'efinir $e_n*e_m=e_{n+m}$, l'associativit\'e de $*$ r\'esulte de celle de $+$ sur $\N$ et le fait que $e_0$ soit l'unit\'e de $A^{(\N)}$ du fait que $0$ est l'unit\'e de $\N$.  Pour un mono\"{i}de $(M,\cdot)$ quelconque, l'application
 $$\hbox{\rm Hom}_{Mono}(\N,M)\rightarrow M,\; f\rightarrow f(1)$$
 est bijective d'inverse l'application qui \`a $m\in M$ associe le morphisme de mono\"{i}des $f_m:(\N,+)\rightarrow (M,\cdot)$, $n\rightarrow m^n(=m\cdots m$ $n$ fois). Dans \ref{Poly}.3, se donner $p\in P$ et $b\in B$ revient donc \`a se donner des morphismes de mono\"{i}des $\nu_A:(\N,+)\rightarrow (P,\cdot)$, $n\rightarrow p^n$ et $\nu:(\N,+)\rightarrow (B,\cdot)$, $n\rightarrow b^n$ et la condition $ev^\phi_b(p)=b$ signifie que $ev^\phi_b\circ \nu_A=\nu$. Avec ce point de vue, on peut reformuler \ref{Poly}.3 comme suit. \\
 
  \noindent\ref{Poly}.3' \textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la $A$-alg\`ebre des polyn\^omes \`a une ind\'etermin\'ee) \textit{Pour tout anneau commutatif $A$, il existe une $A$-alg\`ebre $\iota_A: A\rightarrow P$ et un morphisme de mono\"{i}des $\nu_A:(\N,+)\rightarrow (P,\cdot)$ tels que pour toute $A$-alg\`ebre $\phi: A\rightarrow B$ et tout morphisme de mono\"{i}des $\nu:(\N,+)\rightarrow (B,\cdot)$, il existe un unique  morphisme de $A$-alg\`ebres $ev^\phi_b:P\rightarrow B$  tel que $ ev^\phi_b\circ \nu_A=\nu$. }\\

\noindent Ou encore: pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$  l'application canonique
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[X],B)\rightarrow \hbox{\rm Hom}_{Mono}(\N,B),\; f\rightarrow f\circ \nu_A.$$
 est bijective. Explicitement, $\nu_A:(\N,+)\rightarrow (A[X],\cdot)$ est le morphisme qui envoie $n$ sur $X^n$ donc si $f:A[X]\rightarrow B$ est un morphisme de $A$-alg\`ebres, $f\circ \nu_A:(\N,+)\rightarrow (B,\cdot)$  est le morphisme qui envoie $n$ sur $f(X)^n$.\\

 
 
  \noindent\ref{Poly}.5 Avec le point de vue d\'evelopp\'e dans la Remarque  \ref{Poly}.4, on peut faire la construction pr\'ec\'edente en rempla\c{c}ant $(\N,+)$ par n'importe quel mono\"{i}de $(N,\cdot)$ (non n\'ecessairement commutatif, non n\'ecessairement d\'enombrable) d'unit\'e $1_N$.   Notons toujours $e_{n}:=(\delta_{m,n}1_{A})_{m\in N}$, $n\in N$ et pour $a\in A$, $ae_{n}:=(\delta_{m,n}a)_{m\in  N}$, $n\in N$ ; $A^{(N)}$ contient les $ae_{n}$, $n\in N$, $a\in A$ et, par d\'efinition,  tout \'el\'ement $\underline{a}\in A^{(N)}$ s'\'ecrit de fa\c{c}on unique sous la forme $\underline{a}=\sum_{\underline{n}\in N^r}a_ne_{n}$. En munissant $A^{(N)}$ de l'addition h\'erit\'ee de celle de $A^{N}$ et du produit `de convolution' $*$ d\'efini sur les \'el\'ements $e_{n}$, $n\in N$ par 
$e_{m}*e_{n}=e_{m\cdot n} $ et en g\'en\'eral par
$$(\ref{Poly}.6)\;\; (\sum_{n\in N}a_{n}e_{n}) *(\sum_{n\in N}b_{n}e_{n})=\sum_{n\in N}(\sum_{i,j\in N,i\cdot j=n}a_{i}b_{j})e_{n}.$$
on obtient un anneau (commutatif si $(N,\cdot)$ est commutatif) $(A^{(N)},+,*)$  ayant pour unit\'e $e_{\underline{1_N}}$. L'application canonique $\iota_A:A\rightarrow A^{(N)}$, $a\rightarrow ae_{1_N}  $  est un morphisme d'anneaux et l'application $\nu_A:N\rightarrow A^{(N)}$, $n\rightarrow e_n$ prend ses valeur dans $A^{(N)}\setminus\lbrace 0\rbrace$ et induit un morphisme de mono\"{i}des $\nu_A:(N,\cdot)\rightarrow (A^{(N)}\setminus\lbrace 0\rbrace,*)$.
 On note traditionnellement cet anneau $(A[N],+,\cdot) $ et on dit que $\iota_A:A\rightarrow A[N]$ est la $A$-alg\`ebre du mono\"{i}de $(N,\cdot)$. On pose aussi $n:=e_{n}$, $n\in N$    et $1:=1_N$ de sorte que (\ref{Poly}.5) se r\'e\'ecrit de fa\c{c}on plus intuitive sous la forme
 $$(\ref{Poly}.7)\;\; (\sum_{n\in N}a_{n}n) *(\sum_{n\in N}b_{n}n)=\sum_{n\in N}(\sum_{i,j\in N,i\cdot j=n}a_{i}b_{j})n.$$

 \noindent\ref{Poly}.8 \textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la $A$-alg\`ebre du mono\"{i}de $(N,\cdot)$) \textit{Pour tout anneau commutatif $A$, il existe une $A$-alg\`ebre $\iota_A: A\rightarrow P$ et un  morphisme de mono\"{i}des $\nu_A:(N,\cdot)\rightarrow (P  ,\cdot)$ tels que pour toute $A$-alg\`ebre   $\phi: A\rightarrow B$ et tout morphisme de mono\"{i}des $\nu:(N,\cdot)\rightarrow (B  ,\cdot)$  il existe un unique  morphisme de $A$-alg\`ebres $\tilde{\nu}:P\rightarrow B$  tel que $ \tilde{\nu}\circ \nu_A=\nu$. }

\begin{proof} Similaire \`a celle de \ref{Poly}.3 en v\'erifiant que $\iota_A:A\rightarrow A[N]$ convient. \end{proof}

 \noindent Le m\^eme argument  formel que celui utilis\'e dans \ref{Produit}.2 montre que la $A$-alg\`ebre $\iota_A: A\rightarrow A[N]$ est unique \`a unique isomorphisme  pr\`es.\\
 
 \noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{Poly}.8 en disant que, pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$  l'application canonique
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[N],B)\rightarrow\hbox{\rm Hom}_{Mono}(N,B),\; f\rightarrow f\circ\nu_A$$
 est bijective. Son inverse est l'application qui \`a $\nu:(N,\cdot)\rightarrow (B,\cdot) $ associe l'unique morphisme de $A$-alg\`ebres $ \tilde{\nu}:A[N]\rightarrow B$ tel que $ \tilde{\nu}(n)=\nu(n)$ (donc $\tilde{\nu}(\sum_{n\in N}a_nn)=\sum_{n\in N}\phi(a_n)\nu(n)$).\\
 
  \noindent\textbf{Exemples.} Si on prend\\
  
  \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
 \item  $(N,\cdot)=(\N,+)$ on retrouve $A[\N]=A[X]$.\\
 % (observer que se donner un morphisme de mono\"{i}des $\nu:(\N,+)\rightarrow (B ,\cdot)$ revient \`a se donner l'image $b\in B$ de $1\in \N$).\\
 \item $(N,\cdot)=(\N^r,+)$ o\`u $+$ est l'addition termes \`a termes (pour $\underline{m}=(m_1,\dots,m_r), \underline{n}:=(n_1,\dots, n_r)\in \N^r$,   $\underline{m}+\underline{n}=(m_1+n_1,\dots,m_r+n_r)\in \N^r$). Dans ce cas, on note $\underline{X}^{\underline{n}}:=X_1^{n_1}\cdots X_r^{n_r}:=e_{\underline{n}}$, $\underline{n}\in \N^r$ avec la convention $X_i^0=1$, $i=1,\dots, r$,  et $1:=\underline{X}^{\underline{0}}$ de sorte que (\ref{Poly}.5) se r\'e\'ecrit de fa\c{c}on plus intuitive sous la forme
 $$ (\sum_{\underline{n}\in\N^r}a_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}}) (\sum_{\underline{n}\in \N^r}b_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}})=\sum_{\underline{n}\in \N}(\sum_{\underline{i},\underline{j}\in \N^r, \underline{i}+\underline{j}=\underline{n}}a_{\underline{i}}b_{\underline{j}})\underline{X}^{\underline{n}}.$$
On note \'egalement $A[X_1,\dots, X_r]:=A[\N^r]$ et on dit que $\iota_A:A\rightarrow A[X_1,\dots, X_r]$ est la $A$-alg\`ebre des polyn\^omes \`a $r$ indermin\'ees. Comme se donner un morphisme de mono\"{i}des $\nu:(\N^r,+)\rightarrow (B ,\cdot)$ revient \`a se donner les images $b_i\in B $ de $(\delta_{i,j})_{1\leq j\leq r}\in \N^r$, on peut reformuler \ref{Poly}.7 de la fa\c{c}on suivante.\\

 \noindent  Pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$, en notant  
 $$\frak{B}_r:= \lbrace \underline{b}=(b_1,\dots, b_r)\in B^r\;|\; b_ib_j=b_jb_i,\; 1\leq i,j\leq r\rbrace,$$
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[X_1,\dots,X_r],B)\rightarrow \frak{B}_r,\; f\rightarrow (f(X_1),\dots, f(X_r))$$
 est bijective. Son inverse est l'application qui \`a $\underline{b}=(b_1,\dots, b_r)\in \frak{B}_r$ associe l'unique morphisme de $A$-alg\`ebres $ev_{\underline{b}}^\phi:A[X_1,\dots, X_r]\rightarrow B$ tel que $ev_{\underline{b}}^\phi(X_i)=b_i$, $i=1,\dots r$ (donc $ev_{\underline{b}}^\phi(\sum_{\underline{n}\in \N^r}a_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}})=\sum_{\underline{n}\in \N^r}\phi(a_{\underline{n}})\underline{b}^{\underline{n}}$). On adopte  en g\'en\'eral la notation plus intuitive $ev_{\underline{b}}^\phi(P)=P(b_1,\dots, b_r)$ et on dit que $ev_{\underline{b}}^\phi$ est le morphisme d'\'evaluation en $\underline{b}$.\\
 
 
 \item Pour $(N,\cdot)$ un groupe, pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$, tout morphisme de mono\"{i}des $\nu:(N,\cdot)\rightarrow (B,\cdot)$ est automatiquement \`a valeur dans le groupe $(B^\times,\cdot)$. On dit dans ce cas que $ A[N]$ est la $A$-alg\`ebre du groupe $(N,\cdot)$.\\
 
 \noindent Par exemple, pour $(N,\cdot)=(\Z,+)$, on obtient la $A$-alg\`ebre (notations:  $A[X,X^{-1}]:=A[\Z]$, $X^n:=e_n$, $n\in \Z$ donc en particulier $X^nX^{-n}=e_ne_{-n}=e_{n-n}=e_0=1$) des polyn\^omes de Laurent \`a une ind\'etermin\'ee. Comme se donner    un morphisme de mono\"{i}des $\nu:(\Z,+)\rightarrow (B ,\cdot)$ revient \`a se donner l'image  $b \in B^\times $ de $1\in \Z$, on peut reformuler \ref{Poly}.7 de la fa\c{c}on suivante.\\

 \noindent  Pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$,  l'application canonique
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[X,X^{-1}],B)\rightarrow B^\times,\; f\rightarrow f(X)$$
 est bijective. Son inverse est l'application qui \`a $b \in B^\times$ associe l'unique morphisme de $A$-alg\`ebres $ev_{\underline{b}}^\phi:A[X,X^{-1}]\rightarrow B$ tel que $ev_{\underline{b}}^\phi(X)=b$ (donc $ev_{\underline{b}}^\phi(\sum_{n\in \Z}a_n\underline{X}^{\underline{n}})=\sum_{n\in \Z}\phi(a_n)b^n$).\\ 
 
 \noindent De m\^eme, pour $(N,\cdot)=(\Z^r,+)$, on obtient la $A$-alg\`ebre (notations:  $A[X_1,X_1^{-1},\cdots, X_r,X_r^{-1}]:=A[\Z^r]$, $\underline{X}^{\underline{n}}:=X_1^{n_1}\cdots X_r^{n_r}:=e_{\underline{n}}$, $\underline{n}\in \Z^r$ donc en particulier, $\underline{X}^{\underline{n}}\underline{X}^{-\underline{n}}= e_{\underline{n}}e_{-\underline{n}}=e_{\underline{n}-\underline{n}}=e_0=1$) des polyn\^omes de Laurent \`a $r$ ind\'etermin\'ees. Comme se donner    un morphisme de mono\"{i}des $\nu:(\Z^r,+)\rightarrow (B ,\cdot)$ revient \`a se donner les images $b_i \in B^\times $ des $(\delta_{i,j})_{1\leq j\leq r}\in \Z$, $i=1,\dots, r$ on peut reformuler \ref{Poly}.8 de la fa\c{c}on suivante.\\
 
 \noindent  Pour toute $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$, en notant  
 $$\frak{B}^\times_r:= \lbrace \underline{b}=(b_1,\dots, b_r)\in (B^\times)^r\;|\; b_ib_j=b_jb_i,\; 1\leq i,j\leq r\rbrace,$$  l'application canonique
$$\hbox{\rm Hom}_A(A[X_1,X_1^{-1},\cdots, X_r,X_r^{-1}],B)\rightarrow \frak{B}_r,\; f\rightarrow (f(X_1),\dots, f(X_r))$$
 est bijective. Son inverse est l'application qui \`a $\underline{b}=(b_1,\dots, b_r)\in \frak{B}^\times_r$ associe l'unique morphisme de $A$-alg\`ebres $ev_{\underline{b}}^\phi:A[X_1,X_1^{-1},\cdots, X_r,X_r^{-1}]\rightarrow B$ tel que $ev_{\underline{b}}^\phi(X_i)=b_i$, $i=1,\dots r$ (donc $ev_{\underline{b}}^\phi(\sum_{\underline{n}\in \Z^r}a_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}})=\sum_{\underline{n}\in \Z^r}\phi(a_{\underline{n}})\underline{b}^{\underline{n}}$).\\

 

 \end{enumerate}

 
 
 
 

 
 \noindent (\ref{Poly}.9)  Soit $(N,\cdot)$ un mono\"{i}de et $\phi: A\rightarrow B$ un morphisme d'anneaux commutatifs. La propri\'et\'e universelle de $\iota_A:A\rightarrow A[N]$ appliqu\'ee avec $A\stackrel{\phi}{\rightarrow} B\stackrel{\iota_B}{\rightarrow} B[N]$ donne un unique morphisme de $A$-alg\`ebres $\tilde{\phi}:A[N]\rightarrow B[N]$ tel que $\nu_B=\tilde{\phi}\circ \nu_A$. Explicitement $\tilde{\phi}(\sum_{n\geq 0}a_ne_n)=\sum_{n\geq 0}\phi(a_n)e_n$.  Par construction, im$(\phi)=\hbox{\rm im}(\phi)[N]\subset B[N]$ et $\ker(\tilde{\phi})$ est l'ensemble des \'el\'ements de la forme $\sum_{n\geq 0}a_ne_n\in A[N]$ tels que $a_n\in \ker(\phi)$, $n\geq 0$. On notera $\ker(\phi)[N]:=\ker(\tilde{\phi})\subset A[N]$.\\
 
 \noindent\ref{Poly}.10 \textbf{Exercice.} \\
 
 \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
 \item Montrer qu'on a un morphisme surjectif $A$-alg\`ebres canonique $$A[X_1,Y_1,\dots, X_r,Y_r]\twoheadrightarrow A[X_1,X_1^{-1},\dots,X_r, X_r^{-1}].$$
 
  \noindent Correction. \textit{Plus g\'en\'eralement, on peut montrer qu'on a une application canonique injective $$\begin{tabular}[t]{cccc}
$\tilde{-}:$&$ \SHom_{Mono}(N_1,N_2)$&$\hookrightarrow$&$ \SHom_{A}(A[N_1], A[N_2])$\\
&$\nu:N_1\rightarrow N_2$&$\rightarrow$&$\tilde{\nu}:A[N_1]\rightarrow A[N_2]$
\end{tabular}$$ 
qui envoie morphismes de mono\"{i}des injectifs (resp. surjectifs, resp. bijectifs) sur morphismes de $A$-alg\`ebres injectifs (resp. surjectifs, resp. bijectifs). L'existence de $\tilde{-}: \SHom_{Mono}(N_1,N_2) \rightarrow  \SHom_{A}(A[N_1], A[N_2])$ est une cons\'equence formelle de la propri\'et\'e universelle de la $A$-alg\`ebre de mono\"{i}des $\iota_A:A\rightarrow A[N_1]$ appliqu\'ee  avec la $A$-alg\`ebre   $\iota_A:A\rightarrow A[N_2]$ et le morphisme de mono\"{i}des $ N_1\stackrel{\nu}{\rightarrow} N_2\stackrel{\nu_A}{\rightarrow} A[N_2]$: il existe un unique morphisme de $A$-alg\`ebre $\tilde{\nu}:A[N_1]\rightarrow A[N_2]$ tel que le diagramme suivant commute
$$\xymatrix{N_1\ar[r]^{\nu_A}\ar[d]_\nu&A[N_1]\ar[d]^{\tilde{\nu}}\\
N_2\ar[r]_{\nu_A}  &A[N_2]}$$
L'injectivit\'e de $\tilde{-}: \SHom_{Mono}(N_1,N_2) \rightarrow  \SHom_{A}(A[N_1], A[N_2])$ r\'esulte de l'injectivit\'e des $\nu_A:N_i\rightarrow A[N_i]$, $i=1,2$. Enfin, le fait que $\tilde{-}: \SHom_{Mono}(N_1,N_2) \rightarrow  \SHom_{A}(A[N_1], A[N_2])$ envoie morphismes de mono\"{i}des injectifs (resp. surjectifs, resp. bijectifs) sur morphismes de $A$-alg\`ebres injectifs (resp. surjectifs, resp. bijectifs) r\'esulte du fait que, par construction, tout \'el\'ement de $A[N]$ s'\'ecrit de fa\c{c}on unique sous la forme $\sum_{n\in N}ae_n$ (on verra dans le chapitre sur les modules que $A[N]$ est un $A$-module libre de base les $e_n$, $n\in N$) et que la condition $\nu_A\circ \nu=\tilde{\nu}\circ \nu_A$ impose $\tilde{\nu}(e_n)=e_{\nu(n)}$.\\
La question pos\'ee correspond au cas particulier du morphisme de mono\"{i}des surjectif $\nu:(\N^2,+)\twoheadrightarrow (\Z,+)$ d\'efini par $\nu(n_1,n_2)=n_1-n_2$ (le $\tilde{\nu}:A[X_1,Y_1,\dots, X_r,Y_r]\twoheadrightarrow A[X_1,X_1^{-1},\dots,X_r, X_r^{-1}]$ correspondant \'etant d\'efini par $\tilde{\nu}(X_i)=Z_i$, $\tilde{\nu}(Y_i)=Z_i^{-1}$, $i=1,2$). }\\
 
\item Montrer qu'on a des isomorphismes de $A$-alg\`ebres canonique $$  A[X_1,\dots,X_{i-1},X_{i+1},\dots, X_r][X_i]\tilde{\rightarrow} A[X_1,\dots,X_r],\; i=1,\dots, r.$$

 \noindent  Correction. \textit{Observons d'abord que toute permutation $\sigma\in \mathcal{S}_r$ induit un automorphisme du mono\"{i}de $(\N^r,+)$ par permutation des coordonn\'ees donc, d'apr\`es (1), un automorphisme de la $A$-alg\`ebre $A[X_1,\dots, X_r]$. (Explicitement, $\sigma P(X_1,\dots, X_r)=P(X_{\sigma(1)},\dots, X_{\sigma(r)})$). Il suffit donc de montrer le r\'esultat pour $i=r$. Par unicit\'e  \`a unique isomorphisme pr\`es des objets universel, il suffit de montrer que 
$\iota_A:A\rightarrow A[X_1,\dots, X_r]$ et $A\stackrel{\iota_A}{\rightarrow} A[X_1,\dots, X_{r-1}]\stackrel{\iota_{A[X_1,\dots, X_{r-1}]}}{\rightarrow} A[X_1,\dots, X_{r-1}][X_r]$ v\'erifie la m\^eme propri\'et\'e universelle. Notons que par hypoth\`ese  $A[b_1,\dots ,b_r]$ est un anneau commutatif (\textit{cf.} \ref{SousAlg} pour la notation $A[b_1,\dots, b_{r-1}]$). Soit donc $\phi:A\rightarrow B$ une $A$-alg\`ebre et $b_1,\dots, b_r\in B^r$ commutant deux \`a deux. Par la propri\'et\'e universelle de $\iota_A:A\rightarrow A[X_1,\dots, X_{r-1}]$, il existe un unique morphisme de $A$-alg\`ebre $ev_{(b_1,\dots, b_{r-1})}^\phi:A[X_1,\dots,X_{r-1}]\rightarrow B$ tel que $\phi_1(X_i):=ev_{(b_1,\dots, b_{r-1})}^\phi(X_i)=b_i$, $i=1,\dots, r-1$. Puis, par la propri\'et\'e universelle de $\iota_{A[X_1,\dots, X_{r-1}]}:A[X_1,\dots, X_{r-1}]\rightarrow A[X_1,\dots, X_r]$, il existe un unique morphisme de $A$-alg\`ebre $ev_{b_r}^{\phi_1}:A[X_1,\dots,X_{r-1}][X_r]\rightarrow A[b_1,\dots ,b_{r-1}][b_r]=A[b_1,\dots,b_r]$ tel que $ev_{b_r}^{\phi_1}(X_r)=b_r$... On laisse le soin au lecteur de g\'en\'eraliser ce genre d'exercice formel un tantinet fastidieux.} \\
 
  \end{enumerate}
 
 

 
  \subsection{Sous-anneau engendr\'e par une partie} Soit  $A_i\subset A$, $i\in I$ une famille de sous-anneaux. On v\'erifie imm\'ediatement que $\cap_{i\in I}A_i\subset A$ est un sous-anneau. Pour tout sous-ensemble $X\subset A$, il existe 
un unique sous-anneau $\langle X\rangle \subset A$, contenant $X$ et minimal pour $\subset$ \textit{i.e.} tel que pour  tout sous-anneau $A'\subset A$,   $X\subset A'$ implique  $\langle X\rangle\subset A'$. On dit que $\langle X\rangle\subset A$ est le sous-anneau de $A$ engendr\'e par $X$.  Explicitement $\langle X\rangle$ est l'intersection de tous les sous-anneaux de $A$ contenant $X$. On peut \'egalement d\'ecrire $\langle X\rangle$ comme  l'ensemble des sommes finies de produits finis d'\'el\'ements de $X$. Si $A=\langle X\rangle$, on dit que $X$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $A$ comme anneau (ou que $A$ est engendr\'e par $X$ comme anneau). Si on peut prendre de plus $X$ fini, on dit que $A$ est un anneau de type fini.\\

\noindent Lorsque les \'el\'ements de $X$ commutent deux \`a deux, on note en g\'en\'eral $\Z[X]:=\langle X\rangle \subset A$ le sous-anneau de $A$ engendr\'e par $X$. Si  $X=\lbrace x_1,\dots,x_r\rbrace $ est fini, on note plut\^ot $\Z[x_1,\dots,x_r]:=\Z[X]$ et \ref{Poly}.8  nous donne un unique morphisme d'anneaux - automatiquement  surjectif - $ev_{\underline{x}}:\Z[X_1,\cdots, X_r]\twoheadrightarrow \Z[x_1,\dots,x_r] $ tel que $ev_{\underline{x}}(X_i)=x_i$, $i=1,\dots, r$.   \\
 
  \subsection{Sous-$A$-alg\`ebre engendr\'ee par une partie}\label{SousAlg} Soit $\phi:A\rightarrow B$ une $A$-alg\`ebre. Une sous-$A$-alg\`ebre de $\phi:A\rightarrow B$ est un sous-anneau $B'\subset B$ tel que $\hbox{\rm im}(\phi)\subset B'$ (noter que $Z(B)\cap B'\subset Z(B')$); le morphisme $\phi|^{B'}:A\rightarrow B'$ munit alors $B'$ d'une structure de $A$-alg\`ebre qui fait de l'inclusion $B'\subset B$ un morphisme de $A$-alg\`ebres. Si    $B_i\subset B$, $i\in I$ est une famille de sous-$A$-alg\`ebres, $\cap_{i\in I}B_i\subset B$  est encore une sous-$A$-alg\`ebre. Pour tout sous-ensemble $X\subset B$, il existe 
une unique sous-$A$-alg\`ebre $\langle X\rangle_A \subset B$, contenant $X$ et minimale pour $\subset$. On dit que $\langle X\rangle_A\subset B$ est la sous-$A$-alg\`ebre de $B$ engendr\'ee par $X$. Explicitement $\langle X\rangle_A$ est l'intersection de tous les sous-$A$-alg\`ebres de $B$ contenant $X$. On peut \'egalement d\'ecrire $\langle X\rangle_A$ comme  le sous-anneau de $B$ engendr\'e par $X\cup\hbox{\rm im}(\phi)$. Si $B=\langle X\rangle_A$, on dit que $X$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $B$ comme $A$-alg\`ebre (ou que $B$ est engendr\'e par $X$ comme $A$-alg\`ebre). Si on peut prendre $X$ fini, on dit que $B$ est une $A$-alg\`ebre de type fini\index{de type fini (Alg\`ebre)}.\\

\noindent Lorsque les \'el\'ements de $X$ commutent deux \`a deux, on note en g\'en\'eral $A[X]:=\langle X\rangle_A \subset B$ la sous-$A$-alg\`ebre de $B$ engendr\'e par $X$. Si  $X=\lbrace x_1,\dots,x_r\rbrace $ est fini, , on note plut\^ot $A[x_1,\dots,x_r]:=A[X]$ et  \ref{Poly}.8  nous donne un unique morphisme de $A$-alg\`ebres - automatiquement  surjectif - $ev_{\underline{x}}^\phi:A[X_1,\cdots, X_r]\twoheadrightarrow A[x_1,\dots, x_r] $ tel que $ev^\phi_{\underline{x}}(X_i)=x_i$, $i=1,\dots, r$. \\

 
 
 \begin{center} **  Dans la suite,  sauf mention explicite du contraire, nous ne consid\'ererons que des anneaux commutatifs **\\\end{center}
 

 
\section{Id\'eaux et quotients}\label{Ideaux}
\subsection{D\'efinitions, premiers exemples}
\subsubsection{}Soit $A$ un anneau (commutatif, donc). Un id\'eal\index{Id\'eal} de  $A$ est un sous-ensemble $I\subset A$ tel que $a'-b'\in I$,  $a',b'\in I$ et $aa'\in I$, $a\in A$, $a'\in I$. On notera $\mathcal{I}_A$ l'ensemble des id\'eaux de $A$; l'inclusion ensembliste $\subset$ munit $\mathcal{I}_A$ d'un ordre partiel. Pour un id\'eal $I\subset A$, on notera $V^{tot}(I)\subset \mathcal{I}_A$ le sous-ensemble des id\'eaux de $A$ qui contiennent $I$\\

\noindent\textbf{Exemples.}
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item Le singleton  $\lbrace 0\rbrace$ et $A$ sont  des id\'eaux de $A$.
\item Si $k$ est un corps commutatif, les seuls id\'eaux de $k$ sont  $\lbrace 0\rbrace$ et $k$.
\item Un id\'eal $I\subset A$ est en particulier un sous-groupe de $(A,+)$. Par exemple, les seuls candidats possibles pour les id\'eaux de $\Z$ sont les $n\Z$, $n\geq 0$ (division euclidienne). On v\'erifie imm\'ediatement que les $n\Z$ sont bien des id\'eaux de $\Z$. Donc les id\'eaux de $\Z$ sont exactement les $n\Z$, $n\geq 1$. On notera que $n\Z\subset m\Z$ si et seulement si $m|n$.  La $k$-alg\`ebre $k[X]$ des polyn\^omes \`a une ind\'etermin\'ee sur un corps est \'egalement munie d'une division euclidienne et on verra que dans ce cas aussi, tous les id\'eaux de $k[X]$ sont de la forme $Pk[X]$, $P\in k[X]$.
\item Pour tout $a\in A$, $Aa\subset A$ est un id\'eal. Les id\'eaux de cette forme sont appel\'es principaux. On dit qu'un anneau $A$ principal si tous ses id\'eaux sont principaux et s'il est int\`egre. Les anneaux $\Z$ et $k[X]$ sont principaux.  Par contre, $k[X,Y]$ n'est pas principal, par exemple l'ensemble $I:=\lbrace XP+YQ\;|\; P,Q\in k[X,Y]\rbrace\subset k[X,Y]$ est un id\'eal qui n'est pas principal.
\item Si $A_i$, $i\in I$ est une famille d'anneaux, et, pour chaque $i\in I$, $I_i\subset A_i$ est un id\'eal, $\prod_{i\in I}I_i\subset \prod_{i\in I}A_i$ est un id\'eal. Mais les id\'eaux de $\prod_{i\in I}A_i$ ne sont pas tous de cette forme. Par exemple, $A^{(I)}\subset A^I$ est un id\'eal de $A^I$ qui n'est pas un produit d'id\'eaux.
\item Si $I\subset A$ est un id\'eal, $I[X_1,\dots, X_r]:=\lbrace\sum_{\underline{n}\in \N^r}a_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}}\;|\; a_{\underline{n}}\in I, \; \underline{n}\in \N^r \rbrace \subset A[X_1,\dots,X_r]$ est un id\'eal.

\end{itemize}
 

\subsubsection{Id\'eal engendr\'e par une partie, sommes d'id\'eaux}Soit $\mathcal{I}\subset \mathcal{I}_A$ une famille d'id\'eaux. On v\'erifie imm\'ediatement que $\cap_{I\in \mathcal{I}}I\subset A$ est id\'eal. Pour tout sous-ensemble $X\subset A$, il existe 
un unique id\'eal $\langle\langle X\rangle\rangle_A \subset A$, contenant $X$ et minimal pour $\subset$ \textit{i.e.} tel que pour  tout id\'eal $I\subset A$,   $X\subset I$ implique  $\langle\langle X\rangle\rangle_A\subset I$. On dit que $\langle\langle X\rangle\rangle_A\subset A$ est l'id\'eal engendr\'e par $X$. Explicitement $\langle\langle X\rangle\rangle_A$ est l'intersection de tous les id\'eaux de $A$ contenant $X$. On peut \'egalement d\'ecrire $\langle\langle X\rangle\rangle_A$ comme  
$$\langle\langle X\rangle\rangle_A=\lbrace \sum_{x\in X}a(x)x\;|\; a \in A^{(X)}\rbrace,$$
ce qui justifie la notation plus intuitive $\langle\langle X\rangle\rangle_A:=\sum_{x\in X}Ax\subset A$. Si  $\mathcal{I}\subset \mathcal{I}_A$ une famille d'id\'eaux, on note en particulier $$ \langle\langle\; \bigcup_{I\in \mathcal{I}}I\;  \rangle\rangle_A :=\sum_{I\in \mathcal{I}}I\subset A.$$ et on dit que $\sum_{I\in \mathcal{I}}I\subset A$ est la somme des $I$, $I\in \mathcal{I}$. Si  $I=\sum_{x\in X} Ax$, on dit que $X$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $I$ et si on peut prendre $X$ fini, on dit que $I$ est un id\'eal de type fini\index{de type fini (Id\'eal)}.\\

\noindent\textbf{Exemples}  Les id\'eaux principaux d'un anneau $A$ sont les id\'eaux engendr\'es par les singletons $\lbrace a\rbrace$, $a\in A$. En particulier, dans un anneau principal comme $\Z$ ou $k[X]$, tout id\'eal est de type fini.  De fa\c{c}on plus surprenante, on verra que tous les id\'eaux de $k[X_1,\cdots, X_r]$ (et, partant, de toute $k$-alg\`ebre de type fini) sont de type fini. Un anneau ayant cette propri\'et\'e est dit noetherien. Les anneaux qui ne sont pas de type fini, par exemple $A^\N$, fournissent tautologiquement des id\'eaux qui ne sont pas de type fini. L'id\'eal $A^{(\N)}\subset A^\N$ n'est pas de type fini.\\
 

\subsubsection{Produits d'id\'eaux}Si $I_1,\dots, I_r\subset A$ est une famille finie d'id\'eaux, on note $I_1\cdots I_r\subset A$ l'id\'eal engendr\'e par les \'el\'ements de la forme $a_1\cdots a_r$, $a_i\in I_i$, $i=1,\dots, r$. On a toujours $$(*)\;\; I_1\cdots I_r\subset \displaystyle{\bigcap_{1\leq i\leq r}I_i}\subset I_i\subset \sum_{1\leq i\leq r} I_i.$$ 

\noindent\textbf{Exemple.} Dans $\Z$, on a pour tout $m_1,\dots, m_r\in \Z$, $m_1\Z\cdots m_r\Z=(m_1\cdot m_r)\Z$, $m_1\Z\cap\cdots\cap  m_r\Z=ppcm(m_1,\dots, m_r)\Z$, $m_1\Z+\cdots+m_r\Z=pgcd(m_1,\cdots,m_r)\Z$. Les inclusions $(*)$ ci-dessus correspondent aux relations de divisibilit\'e $$pgcd(m_1,\cdots,m_r)| m_i|ppcm(m_1,\cdots,m_r)| m_1\cdots m_r.$$

\subsubsection{}Si $\phi:A\rightarrow B$ un morphisme d'anneaux, et   $J\subset B$  un id\'eal alors $\phi^{-1}(J)\subset A$ est un id\'eal. En particulier,  $\ker(\phi)\subset A$ est un id\'eal. Si $\phi:A\twoheadrightarrow B$ est surjectif  et   $I\subset A$  est un id\'eal alors $\phi(I)\subset B$ est un id\'eal mais montrer par un contre-exemple que ce n'est plus vrai si on ne suppose pas $\phi:A\twoheadrightarrow B$ surjectif. \\

  \subsection{Quotient}\label{Quot}\index{Quotient (anneaux)}Le noyau d'un morphisme d'anneaux $\phi: A\rightarrow B$ est un id\'eal. R\'eciproquement, on va voir que tout id\'eal est le noyau d'un morphisme d'anneaux. En effet, si $A $ est un anneau, un id\'eal  $I\subset A$ est en particulier un sous-groupe de $(A,+)$. On dispose donc du groupe  quotient $A/I$, qui est un groupe ab\'elien et de la projection canonique $p_I:=\overline{-}:A\twoheadrightarrow A/I$ qui est un morphisme surjectif de groupes, de noyau $I$.   Le groupe quotient $A/I$ est muni d'une unique structure d'anneau  telle que la projection canonique $p_I:=\overline{-}:A\twoheadrightarrow A/I$ est un morphisme d'anneaux. La condition que   $p_I:=\overline{-}:A\twoheadrightarrow A/I$ soit un morphisme d'anneaux impose que $\overline{ab}=\overline{a}\overline{b}$. Il faut donc v\'erifier que $\overline{ab}$ ne d\'epend pas du choix des repr\'esentants $a$, $b$ de $\overline{a}$, $\overline{b}$.
ou encore que  l'application
  $$\begin{tabular}[t]{lll}
  $A\times A$&$\rightarrow$&$A/I$\\
  $(a,b)$&$\rightarrow$&$\overline{ab}$
  \end{tabular}$$
se factorise en   $$\xymatrix{A\times A\ar[r]^{(a,b)\rightarrow \overline{ab}}\ar@{->>}[d]_{\overline{-}\times \overline{-}}&A/I\\
A/I\times A/I\ar[ur]_{(\overline{a},\overline{b})\rightarrow \overline{a}\cdot\overline{b}:=\overline{ab}}}.$$
Cela r\'esulte de la relation $(a+I)(b+I)=ab+aI+Ib+I^2\subset ab+I$, $a,b\in I$. On v\'erifie ensuite facilement que $(A/I,+,\cdot)$ ainsi d\'efini v\'erifie bien les axiomes d'un anneau commutatif de z\'ero $\overline{0}$ et d'unit\'e $\overline{1}$.     \\
  
 \noindent\ref{Quot}.1 \textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du quotient) \textit{Pour tout id\'eal $I\subset A$ il existe un morphisme d'anneaux $p:A\rightarrow Q$ tel  que pour tout  morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ avec $I\subset \ker(\phi)$, il  existe un unique morphisme d'anneaux $\overline{\phi}:Q\rightarrow B$ tel que $\phi=  \overline{\phi}\circ p$.}
 
 \begin{proof} Montrons que  $A/I$ muni de la structure d'anneau ci-dessus et la projection canonique $\overline{-}:A\twoheadrightarrow A/I$ conviennent. Soit $\phi:A\rightarrow B$  un morphisme d'anneaux tel que $I\subset \ker(\phi)$. Si 
 $\overline{\phi}:A/I\rightarrow B$ existe, la condition $\phi=  \overline{\phi}\circ p$ force $\overline{\phi}(\overline{a})=\phi(a)$, $a\in A$. Cela montre l'unicit\'e de $\overline{\phi}$ sous r\'eserve de son existence.   Il reste \`a voir que  $\overline{\phi}:A/I\rightarrow B$ est automatiquement un morphisme d'anneaux. On sait d\'ej\`a que c'est un morphisme de groupes additifs, donc il suffit de v\'erifier la compatibilit\'e au produit. Cela r\'esulte des d\'efinitions: $$\overline{\phi}(\overline{a}\overline{b})\stackrel{(1)}{=}\overline{\phi}(\overline{a b})\stackrel{(2)}{=} \phi(ab)\stackrel{(3)}{=} \phi(a)\phi(b)\stackrel{(4)}{=}\overline{\phi}(\overline{a})\overline{\phi}(\overline{b}),$$
 o\`u (1) est par construction du produit sur $A/I$, (2) et (4) est la relation  $\phi=  \overline{\phi}\circ \overline{-}$ et (3) est le fait que $\phi$ est un morphisme d'anneaux. \end{proof}
 
 \noindent Comme d'habitude, la $A$-alg\`ebre quotient   $p_I:=\overline{-}:A\twoheadrightarrow A/I$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es.  Par construction $p_I: A\twoheadrightarrow A/I$ est surjectif de noyau $I$. \\
 
 \noindent  On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{Quot}.1 en disant que, pour tout anneau $B$ l'application  canonique 
$$\hbox{\rm Hom}(A/I,B)\rightarrow \lbrace A\stackrel{\phi}{\rightarrow}B\; |\; I\subset \ker(\phi)  \rbrace,\;\overline{\phi}\rightarrow \overline{\phi}\circ\overline{(-)}  $$
est bijective  ou encore, plus visuellement:

$$\xymatrix{I\ar[r]\ar@/^1.5pc/[rr]^{0}&A\ar[r]^{\phi}\ar[d]_{\overline{(-)}}&B\\
&A/I\ar@{.>}[ur]_{\exists ! \overline{\phi}}&}$$
  
  \noindent En particulier, tout  morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ se d\'ecompose de fa\c{c}on canonique sous la forme 
  $$\xymatrix{A\ar@{->>}[r]^{\phi|^{\hbox{\rm \small im}(\phi)}}\ar@{->>}[d]_{\overline{-}}&\im(\phi)\ar@{^{(}->}[r]&B\\
  A/\ker(\phi)\ar[ur]^\simeq_{\overline{\phi}}&&}$$
  
  \noindent\textbf{Exemples.}\index{Caract\'eristique} (Caract\'eristique d'un anneau) Le noyau du morphisme caract\'eristique $c_A:\Z\rightarrow A$ est un id\'eal de $\Z$ donc de la forme $\ker(c_A)=n\Z$ pour un unique entier $n\geq 0$, appel\'e la caract\'eristique de $A$. 
  \begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item $\Z,\Q,\R,\C$ sont de caract\'eristique $0$;
\item $\Z/n$ est de caract\'eristique $n$, $n\geq 0$;
\item Si $A'\subset A$ est un sous-anneau, $A$ et $A'$ ont m\^eme caract\'eristique. En particulier $A$, $A^I$, $A[X]$ ont m\^eme caract\'eristique. Si $\mathcal{P}$ est un ensemble infini de nombres premiers distincts, l'anneau produit $\prod_{p\in \mathcal{P}}\Z/p$ est de caract\'eristique $0$.
\item  Si $\phi : A\rightarrow B$ est une $A$-alg\`ebre, la caract\'eristique de $B$ divise la caract\'eristique de $A$.\\
\end{itemize}
  
  
   \noindent\textbf{Exercices.}  
     \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item Soit  $I,J\subset A$ des id\'eaux; notons $\overline{A}:=A/I$ et $\overline{J}:=P_I(J)$. Montrer que si $I\subset J$, on a  un isomorphisme d'anneaux canonique $A/J\tilde{\rightarrow} \overline{A}/\overline{J}$. En d\'eduire qu'on a toujours un isomorphisme d'anneaux canonique $A/(I+J)\tilde{\rightarrow}  \overline{A}/\overline{J}$.\\    
\item Soit $I\subset A$ un id\'eal. Montrer qu'on a un isomorphisme de $A$-alg\`ebres canonique $A[X]/I[X]\tilde{\rightarrow} (A/I)[X]$.\\
  
\item Soit $f_1,\dots f_s\in A[X_1,\dots, X_r]$. Montrer que la $A$-alg\`ebre quotient $$A\rightarrow A[X_1,\dots, X_n]/\sum_{1\leq i\leq s}f_iA[X_1,\dots, X_r]$$ munie des images $\overline{X}_1,\cdots, \overline{X}_r$ de $X_1,\dots, X_r$ v\'erifie la propri\'et\'e universelle suivante.\\

\noindent (Propri\'et\'e universelle de $A\rightarrow A[X_1,\dots, X_n]/\sum_{1\leq i\leq s}f_iA[X_1,\dots, X_r]$) Il existe une $A$-alg\`ebre $ A\rightarrow \overline{P}$ munie d'\'el\'ements $\overline{p}_1,\dots, \overline{p}_r\in \overline{P}$ tels que pour tout $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$ et $b_1,\dots, b_r\in B$ v\'erifiant $ev_{\underline{b}}^\phi(f_i)=0$, $i=1,\dots ,s$ il existe un unique morphisme de $A$-alg\`ebre $\overline{ev}_{\underline{b}}^\phi:\overline{P}\rightarrow B$ tel que $\overline{ev}_{\underline{b}}^\phi(\overline{p}_i)=b_i$, $i=1,\dots, r$.\\
 
\item Montrer qu'on a un isomorphisme de $A$-alg\`ebres canonique $$A[X_1,Y_1,\dots, X_r,Y_r]/\sum_{1\leq i\leq r}(X_iY_i-1)A[X_1,Y_1,\dots, X_r,Y_r]\tilde{\rightarrow} A[X_1,X_1^{-1},\dots,X_r,X_r^{-1}].$$
  
\end{enumerate}

   
    
   \noindent\ref{Quot}.2 \textbf{Lemme.} \textit{Soit $I\subset A$ un id\'eal. La projection canonique $p_I :A\twoheadrightarrow A/I$ induit une bijection d'ensembles ordonn\'es $p_I:(V^{tot}(I),\subset)\tilde{\rightarrow}(\mathcal{I}_{A/I} ,\subset)$.}
   
   \begin{proof} Le fait que $p_I: V^{tot}(I)  \rightarrow \mathcal{I}_{A/I} $ pr\'eserve l'inclusion est imm\'ediat. Pour montrer que c'est une bijection, il suffit d'exhiber l'application inverse. Comme $\ker(p_I)=I$, $p_I^{-1}:\mathcal{I}_{A/I}\rightarrow \mathcal{I}_{A}$ est \`a valeur dans $V^{tot}(I)$ donc induit une application $p_I^{-1}:\mathcal{I}_{A/I}\rightarrow V^{tot}(I)$;  v\'erifions que celle-ci convient. Comme $p_I :A\twoheadrightarrow A/I$ est surjective, on a toujours $p_I\circ p_I^{-1}(\overline{J})=\overline{J}$, $\overline{J}\in \mathcal{I}_{A/I}$. Inversement, si $J\in \mathcal{I}_{A} $, on a $ p_I^{-1}\circ p_I(J)=I+J$ donc, si on suppose de plus $I\subset J$, on a $ p_I^{-1}\circ p_I(J)=I+J=J$.  \end{proof}
   
   \noindent Soit $I_1,\dots, I_r\subset A$ des id\'eaux et consid\'erons le produit des projections canoniques $p:=\prod_{1\leq i\leq r}p_{I_i}:A\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$; c'est un morphisme d'anneaux de noyau $\cap_{1\leq i\leq r}I_i$. De plus\\

  
     \noindent\ref{Quot}.3 \textbf{Lemme.} (Restes chinois) \textit{Si $I_i+I_j=A$, $1\leq i\not=j\leq r$ alors $\cap_{1\leq i\leq r}I_i=I_1\cdots I_r$ et  $p :A\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$ est surjective. Inversement, si   $p :A\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$ est surjective alors $I_i+I_j=A$, $1\leq i\not=j\leq r$.}
   
   \begin{proof} Supposons d'abord que $I_i+I_j=A$, $1\leq i\not=j\leq r$.  On a toujours $\cap_{1\leq i\leq r}I_i\supset I_1\cdots I_r$. Pour l'inclusion inverse et la surjectivit\'e de  $p:=\prod_{1\leq i\leq r}p_{I_i}:A\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$, on proc\`ede par r\'ecurrence sur $r$. Si $r=2$, il existe $a_i\in I_i$, $i=1,2$ tels que $1=a_1+ a_2$. En particulier, 
   \begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
   \item  Pour tout $x\in I_1\cap I_2$, $x=x 1=x  (a_1+ a_2)=xa_1+xa_2=a_1x+xa_2\in I_1\cdot I_2$.
   \item Soit $x_1,x_2\in A$ arbitraires. En posant $x=a_1x_2+a_2x_1$ on a bien $p_{I_1}(x)=p_{I_1}(a_2)p_{I_1}(x_1)= p_{I_1}(x_1)$ et $p_{I_2}(x)=p_{I_2}(a_1)p_{I_2}(x_2)= p_{I_2}(x_2)$.
   \end{itemize}
  Si $r\geq 3$,  on a par hypoth\`ese de r\'ecurrence $I_2\cap\cdots \cap I_{r }=I_2\cdots I_{r}$ et   $A/(I_2\cap \cdots\cap I_r)\twoheadrightarrow \prod_{2\leq i\leq r}A/I_i$. Il suffit de montrer que $I_1+I_2\cdots I_r=A$. En effet, le cas $r=2$ (et l'hypoth\`ese de r\'ecurrence) nous donnera alors
     \begin{itemize}
   \item  $I_1\cap (I_2\cap\cdots \cap I_{r })=I_1\cap (I_1\cdots I_r)=I_1\cdot (I_2\cdots I_r)= I_1\cdots I_r$.
   \item $A\twoheadrightarrow A/I_1\times A/(I_2\cap\cdots\cap  I_r)\twoheadrightarrow A/I_1\times\prod_{2\leq i\leq r}A/I_i\twoheadrightarrow  \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$
   \end{itemize}
    Mais pour $i=2,\dots, r$ il existe $a_i\in I_1$, $b_i\in I_i$ tels que $a_i+b_i=1$. On a donc $1=\prod_{2\leq i\leq r}(a_i+b_i)=\prod_{2\leq i\leq r}a_i+\cdots\in I_1+I_2\cdots I_r$.\\
    \noindent Inversement, si $p :A\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$ est surjective, pour tout $1\leq i\not=j\leq r$, il existe $x\in A$ tel que $p(x)=(\delta_{i,k})_{1\leq k\leq r}\in \prod_{1\leq i\leq r}A/I_i$ \textit{i.e.} $x\in 1+I_i$ et $x\in I_j$. Donc $1=(1-x)+x\in I_i+I_j$. \end{proof}
  


\subsection{Corps et id\'eaux maximaux} \label{Corps}Le singleton $\lbrace 0\rbrace$ et $A$ sont des ideaux de $A$. En g\'en\'eral, un anneau contient beaucoup d'id\'eaux. L'ensemble des id\'eaux et leur `position' dans l'anneau mesure la complexit\'e de celui-ci.  En ce sens, les anneaux les plus simples sont les corps. \\

\noindent\ref{Corps}.1 \textbf{Lemme.} \textit{Les PSSE:
\begin{tabular}[t]{ll}
(i)& $A$ est un corps;\\
(ii)& Les seuls id\'eaux de $A$ sont $\lbrace 0\rbrace$ et $A$.
\end{tabular}}
\begin{proof}Si $A$ est un corps,  tout id\'eal $\lbrace 0\rbrace\subsetneq I\subset A$ contient un \'el\'ement $a\not= 0$ donc inversible. Mais alors $1=a^{-1}a\in AI=I$ donc $A=A1\subset AI=I$. Inversement, si les seuls id\'eaux de $A$ sont $\lbrace 0\rbrace$ et $A$, pour tout $a\not=0$, $\lbrace 0\rbrace\subsetneq Aa\subset A$ est un id\'eal donc $Aa=A$. En particulier $1\in Aa$ \textit{i.e.} il existe $a^{-1}\in A$ tel que $1=a^{-1}a$.\end{proof}

\noindent\ref{Corps}.2 \textbf{Lemme.} \textit{Soit $I\subsetneq A$ un id\'eal. Les PSSE
\begin{tabular}[t]{ll}
(i)&  $A/I$ est un corps;\\
(ii)& $I$ est maximal  dans  $(\mathcal{I}_A\setminus \lbrace 0\rbrace,\subset)$.  
\end{tabular}}
\begin{proof} Cela r\'esulte de \ref{Quot}.2.  \end{proof}

\noindent On dit qu'un id\'eal qui v\'erifie les propri\'et\'es (i), (ii) de \ref{Corps}.2 est \textit{maximal}\index{Maximal (Id\'eal)}.  \\

%\noindent Un ensemble ordonn\'e est dit inductif si toute suite croissante admet un majorant. Le Lemme de Zorn (qui est \'equivalent \`a l'axiome du choix d\'enombrable) affirme que tout ensemble non vide ordonn\'e iductif admet un \'el\'ement maximal.\\ 

\noindent\ref{Corps}.3 \textbf{Lemme.} [Utilise le Lemme de Zorn] \textit{L'ensemble ordonn\'e  $(\mathcal{I}_A\setminus \lbrace A\rbrace,\subset)$ est (non-vide; il contient $\lbrace 0\rbrace$) inductif. En particulier, tout id\'eal $I\subsetneq A$ est contenu dans un id\'eal maximal.}
\begin{proof} Il suffit d'observer que si $I_1\subset I_2\subset\cdots \subsetneq A$ est une suite d'ideaux de $A$ distincts de $A$ et croissante  pour $\subset$, $I:=\cup_{n\geq1}I_n\subsetneq A$ est encore un id\'eal de $A$ distincts de $A$. En effet, pour tout $a,b\in I$ il existe $n$ tel que $a,b\in I_n$ donc $a-b\in I_n\subset I$ et pour tout $\alpha\in A$, $\alpha a\in I_n\subset I$; cela montre d\'eja que $I\subset A$ est un id\'eal. Dans ce cas, $I= A$ si et seulement si $1\in I$. Mais si $1\in I$, il existerait $n\geq 1$ tel que $1\in I_n$, ce qui n'est pas possible puisque par hypoth\`ese $I_n\subsetneq A$. \end{proof}

\noindent En particulier, pour tout $a\in A$, $a\notin A^\times$ $\Leftrightarrow$ $Aa\subsetneq A$  $\Leftrightarrow$ $a$ est contenu dans au moins un  id\'eal maximal de $A$.\\




\noindent On notera $spm(A)$ l'ensemble des id\'eaux maximaux de $A$ et on dit que c'est le \textit{spectre maximal}\index{Spectre maximal} de $A$. D'apr\`es \ref{Produit}.1, les projections canoniques $p_{\frak{m}}:A\twoheadrightarrow A/\frak{m}$, $\frak{m}\in spm(A)$ induisent un morphisme d'anneaux canonique 

$$p_{max}:A\rightarrow \prod_{\frak{m}\in spm(A)}A/\frak{m}$$
dont le noyau  $\mathcal{J}_A:=\ker(p_{max})=\displaystyle{\bigcap_{\frak{m}\in spm(A)}}\frak{m}\subset A$ est un id\'eal  appel\'e \textit{radical de Jacobson}\index{Radical de Jacobson} de $A$.\\

\noindent\textbf{Exercice.} Soit $a\in A$. Montrer que $a\in \mathcal{J}_A$ si et seulement si $1-ab\in A^\times$, $b\in A$. \\

 


%\noindent Un anneau $A$  qui poss\`ede  un unique id\'eal maximal $\frak{m} (= \mathcal{J}_A)$ est dit \textit{local} et on dit que $A/\frak{m}$ est le corps r\'esiduel de $A$. Un anneau $A$ est local si et seulement si  $A\setminus A^\times$ est un id\'eal, auquel cas $A\setminus A^\times$ est l'unique id\'eal maximal de $A$. \\


  \subsubsection{Anneaux int\`egres et id\'eaux premiers}\label{Integre} On dit qu'un \'el\'ement $t\in A$ est de torsion (ou est un diviseur de z\'ero)\index{Diviseur de z\'ero}\index{Torsion} s'il existe $0\not= a\in A$ tel que $at=0$. On notera $A_{tors}\subset A$ l'ensemble des \'el\'ements de torsion de $A$. On dit qu'un anneau $A$ est \textit{int\`egre}\index{Int\`egre (Anneau)} si $A_{tors}=\lbrace 0\rbrace $.\\
  
 \noindent\textbf{Exemples.}
   \begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item Les corps  sont int\`egres, $\Z$ est int\`egre.
     \item Tout sous-anneau d'un anneau int\`egre est int\`egre. Si $A$ est un anneau int\`egre, $A[X]$ est int\`egre. Par contre, le produit $A_1\times A_2$ de deux anneaux non nuls n'est jamais int\`egre.
     \item $\Z/n$ est int\`egre si et seulement si $n$ est un nombre premier. \\
\end{itemize}
 
 
  \noindent\textbf{Remarque.} Pour tout $a\in A\setminus A_{tors}$ et pour tout $b,c\in A$ on a $ab=ac\Leftrightarrow a(b-c)=\Leftrightarrow b-c=0$. Autrement dit, `on peut simplifier par $a$'. En particulier, si $A$ est int\`egre, on peut simplifier par tout \'el\'ement $a\not=0$.\\
  
  \noindent\ref{Integre}.1 \textbf{Lemme.} \textit{Soit $I\subsetneq A$ un id\'eal. Les PSSE
\begin{tabular}[t]{ll}
(i)&  $A/I$ est int\`egre;\\
(ii)& Pour tout $a,b\in A$, $ab\in I$ $\Rightarrow$ $a\in I$ ou $b\in I$.  
\end{tabular}}
\begin{proof} (i) $\Rightarrow$ (ii): Si $ab\in I$ alors $\overline{a}\overline{b}=0$ dans $A/I$. Par (i), on a forc\'ement $\overline{a}=0$ (\textit{i.e.} $a\in I$) ou $\overline{b}=0$ (\textit{i.e.} $b\in I$) dans $A/I$. (ii) $\Rightarrow$ (i): Pour tout $0\not= \overline{a}, \overline{b}\in A/I$, choisissons $a,b\in A$ relevant $\overline{a}, \overline{b}\in A/I$. On a forc\'ement $a,b\notin I$ donc, par (ii), $an\notin I$ \textit{i.e.} $\overline{a}\overline{b}=\overline{ab}\not= 0$ in $A/I$.  \end{proof}


\noindent On dit qu'un id\'eal qui v\'erifie les propri\'et\'es (i), (ii) de \ref{Corps}.2 est \textit{premier}\index{Premier (Id\'eal)}.  On notera $spec(A)$ l'ensemble des id\'eaux premiers de $A$ et on dit que c'est le \textit{spectre}\index{Spectre} de $A$. D'apr\`es \ref{Produit}.1, les projections canoniques $p_{\frak{p}}:A\twoheadrightarrow A/\frak{p}$, $\frak{p}\in spec(A)$ induisent un morphisme d'anneaux canonique 
$$p_{prem}:A\rightarrow \prod_{\frak{p}\in spec(A)}A/\frak{p}$$
dont le noyau $\mathcal{R}_A:=\ker(p_{prem})=\displaystyle{\bigcap_{\frak{p}\in spec(A)}}\frak{p}\subset A$ est un id\'eal appel\'e \textit{radical}\index{Radical} de $A$.\\

\noindent On dit qu'un \'el\'ement $a\in A$ est \textit{nilpotent}\index{Nilpotent} s'il existe un entier $n\geq 1$ tel que $a^n=0$ et, si $a\not=0$, on dit que le plus petit entier $n\geq 1$ tel que $a^{n-1}\not=0$ et $a^n=0$ est l'indice de nilpotence de $a$ (on dit parfois que $0$ est d'indice de nilpotence $1$). On note $\mathcal{N}_A\subset A$ l'ensemble des \'el\'ements nilpotents de $A$. On a \'evidemment $\mathcal{N}_A\subset A_{tors}$ donc, en particulier, si $A$ est un anneau int\`egre, $\mathcal{N}_A=\lbrace 0\rbrace$. \\

  \noindent\ref{Integre}.2 \textbf{Proposition.}  [Utilise le Lemme de Zorn]  \textit{$\mathcal{N}_A\subset A$ est un id\'eal et $\mathcal{N}_A=\mathcal{R}_A$.}

\begin{proof} V\'erifions d'abord que $\mathcal{N}_A\subset A$ est un id\'eal. Pour tout $a,b \in \mathcal{N}_A$, il existe des entiers $m,n\geq 1$ tel que $a^m=b^n=0$. Donc, par la formule du bin\^ome de Newton $$(a-b)^{m+n-1}=\sum_{0\leq k\leq m+n-1}\binom{k}{m+n-1}(-1)^{m+n-k-1}a^kb^{m+n-k}=0$$
puisque, si $k<m$, $m+n-k-1>n-1$ donc $m+n-k-1\geq n$.  On a aussi pour tout $\alpha\in A$ $(\alpha a)^m=\alpha^m a^m=0$.\\
\indent Pour tout morphime d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ on a $\phi(\mathcal{N}_A)\subset \mathcal{N}_B$. En particulier, si $B$ est un anneau int\`egre, $\mathcal{N}_A\subset \ker(\phi)$. En appliquant cette observation aux projections canoniques $p_\frak{p}:A\twoheadrightarrow A/\frak{p}$, $\frak{p}\in spec(A)$, on en d\'eduit l'inclusion $\mathcal{N}_A\subset \mathcal{R}_A$. Inversement, soit $a\notin \mathcal{N}_A$; on veut montrer que $a\notin \mathcal{R}_A$ \textit{i.e.} il existe $\frak{p}\in spec(A)$ tel que $a\notin\frak{p}$ (ce qui \'equivaut aussi \`a $a^n\notin \frak{p}$ pour n'importe quel entier $n\geq 1$). Notons $X_a:=\lbrace a^n\;|\; n\in \Z_{\geq 1}\rbrace $ l'ensemble des puissances de $a$. On a par hypoth\`ese $0\notin X_a$ donc l'ensemble $\Sigma_a\subset \mathcal{I}_A$ des id\'eaux $I\subset A$ tels que $X_a\cap I=\emptyset$ est non-vide puisqu'il contient $\lbrace 0\rbrace$. On v\'erifie imm\'ediatement que $(\Sigma_a,\subset)$ est ordonn\'e inductif donc, par le Lemme de Zorn, poss\`ede un \'el\'ement maximal $I\in \Sigma_a$. Puisque  $a\notin I$, il suffit de montrer que $I$ est premier \textit{i.e.} que $A/I$ est int\`egre. Notons $\overline{a}$  l'image de $a$ dans $A/I$. Par d\'efinition de $I$, $0\notin X_{\overline{a}}$ mais  pour tout id\'eal $\lbrace 0\rbrace\subsetneq \overline{J}\subset A/I$, $X_{\overline{a}}\cap \overline{J}\not=\emptyset$. En particulier, pour tout $0\not=\overline{b}\in A/I$, il existe $n_b\geq 1$ tel que $\overline{a}^{n_b}\in (A/I)\overline{b}$ donc pour tout $0\not=\overline{b}, \overline{b'}\in A/I$, $\overline{a}^{n_bn_{b'}}\in (A/I)\overline{b} \overline{b'}$ donc  $\overline{b} \overline{b'}\not= 0$. \end{proof}

\noindent\textbf{Exercice.}
     \begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item Montrer que si $a\in A$ est nilpotent, $1+a\in A^\times$. En d\'eduire que la somme d'un \'el\'ement nilpotent et d'un \'el\'ement inversible est encore inversible.
     \item Montrer que $A[X]^\times$ est l'ensemble des polyn\^omes $P=\sum_{n\geq 0}a_nX^n$ tels que $a_0\in A^\times$ et $a_n$ est nilpotent, $n\geq 1$. D\'eterminer $A[X_1,\dots, X_r]^\times$. \\
\end{itemize}
 

\noindent\ref{Integre}.3 \textbf{Exercice.}\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item Soit $\frak{p}_1,\dots,\frak{p}_r$ des id\'eaux premiers et $I\subset A$ un id\'eal. Si $I\subset \cup_{1\leq i\leq r}\frak{p}_i$ il existe $1\leq i\leq r$ tel que $I\subset \frak{p}_i$;
\item Soit $I_1,\dots, I_r$ des id\'eaux   et $\frak{p}\subset A$ un id\'eal premier. Si $\frak{p}\supset \cap_{1\leq i\leq r}I_i$ il existe $1\leq i\leq r$ tel que $\frak{p}\supset I_i$.\\
\end{enumerate}

 


%\textbf{Lemme.} \textit{\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
%\item Soit $\frak{p}_1,\dots,\frak{p}_r$ des id\'eaux premiers et $I\subset A$ un id\'eal. Si $I\subset \cup_{1\leq i\leq r}\frak{p}_i$ il existe $1\leq i\leq r$ tel que $I\subset \frak{p}_i$;
%\item Soit $I_1,\dots, I_r$ des id\'eaux   et $\frak{p}\subset A$ un id\'eal premier. Si $\frak{p}\supset \cap_{1\leq i\leq r}I_i$ il existe $1\leq i\leq r$ tel que $\frak{p}\supset I_i$;
%\end{enumerate}}
%\begin{proof} (1) On proc\`ede par r\'eccurrence sur $r$. Si $ r=1$, c'est tautologique. Supposons $r\geq 2$ et   $I\not\subset \frak{p}_i$, $i=1,\dots ,r$. Par hypoth\`ese de r\'ecurrence, pour $i=1,\dots, r$ on peut trouver $x_i\in I$, $x_i\notin \cup_{1\leq i\not=j\leq r}\frak{p}_j$. S'il existe $1\leq i\leq r$ tel que $x_i\notin\frak{p}_i$, on a gagn\'e. Sinon, $$x:=\sum_{1\leq i\leq r}x_1\cdots x_{i-1}x_{i+1}\cdots x_r$$
%est bien dans $I$ par construction mais pas dans $\frak{p}_i$ car $\frak{p}_i$ est premier, $i=1\dots, r$.\\
%\noindent (2) Supposons $\frak{p}\not\supset I_i$, $i=1,\dots, r$. Pour   $i=1,\dots, r$ il existe $x_i\in I_i$, $x_i\not\in\frak{p}$. L'\'el\'ement $x=x_1\cdots x_r$ est dans $I_1\cdots I_r\subset \cap_{1\leq i\leq r}I_i$ mais, comme $\frak{p}$ est premier, $x\notin\frak{p}$.\end{proof}

  \subsubsection{Anneaux r\'eduits et id\'eaux radiciels}\label{Reduit} On dit qu'un anneau $A$ est \textit{r\'eduit}\index{R\'eduit (Anneau)} si  $\mathcal{R}_A=\mathcal{N}_A=0$. \\
  
  \noindent\textbf{Exemples.} Les anneaux int\`egres sont r\'eduits, l'anneau $\Z\times\Z$ est r\'eduit non-int\`egre. Si $p$ est un nombre premier l'anneau  $\Z/p^n$ n'est  pas r\'eduit et contient un \'el\'ement d'indice de nilpotence $n$, $n\geq 1$. Si on note $p_n$ le ni\`eme nombre premier, l'anneau $\prod_{n\geq 1}\Z/p_n^n $    n'est  pas r\'eduit et contient un \'el\'ement d'indice de nilpotence $n$ pour tout $n\geq 1$.\\
  
  
  
  \noindent Pour un id\'eal $I\subset A$, on note $\sqrt{I}:=p_I^{-1}(\mathcal{N}_{A/I})$. Par d\'efinition, $$I\subset \sqrt{I}=\bigcup_{n\geq 1}\lbrace a\in A\;|\; a^n\in I\rbrace.$$
  On dit que $\sqrt{I}$ est la racine de $A$. Avec cette notation, $\mathcal{N}_A=\sqrt{\lbrace 0\rbrace}$.  Il r\'esulte des d\'efinitions que pour un id\'eal $I\subsetneq A$ les PSSE
\begin{tabular}[t]{ll}
(i)&  $A/I$ est r\'eduit;\\
(ii)& $I=\sqrt{I}$.  \\
\end{tabular} 

\noindent On dit qu'un id\'eal $I\subsetneq A$ qui v\'erifie les propri\'et\'es (i), (ii) ci-dessus est \textit{radiciel}\index{Radiciel (Id\'eal)}. On notera $\mathcal{I}_A^{red}$ l'ensemble des id\'eaux radiciels de $A$.  \\

\noindent En r\'esum\'e on a 
$$\hbox{\rm Maximal}\; \Rightarrow\;\hbox{\rm Premier}\; \Rightarrow\;\hbox{\rm  Radicie\l};\;i.e.\;\; spm(A)\subset spec(A)\subset \mathcal{I}_A^{red}$$
et $$\begin{tabular}[t]{l|l}
$I$&$A/I$\\
\hline\\
Maximal&Corps\\
Premier&Int\`egre\\
Radiciel&R\'eduit
\end{tabular}$$
$$\hbox{\rm\small Classification grossi\`ere des id\'eaux}$$
\subsubsection{} Tout morphisme $\phi:A\rightarrow B$  d'anneaux commutatifs induit une application $\phi^{-1}: (\mathcal{I}_B,\subset)\rightarrow (\mathcal{I}_A,\subset)$ pr\'eservant $\subset$.  De plus, si $I\in \mathcal{I}_B$, le noyau de 
$A\stackrel{\phi}{\rightarrow}B\stackrel{p_I}{\twoheadrightarrow}B/I$ est $\phi^{-1}(I)$, d'o\`u un morphisme d'anneaux injectifs $A/\phi^{-1}(I)\hookrightarrow B/I$. Comme un sous-anneau d'un anneau int\`egre (resp. r\'eduit) est int\`egre (resp. r\'eduit), on en d\'eduit que  $\phi^{-1}: (\mathcal{I}_B,\subset)\rightarrow (\mathcal{I}_A,\subset)$ se restreint en des applications  
 $$\begin{tabular}[t]{ccc}
 $(\mathcal{I}_B,\subset)$&$\stackrel{ \phi^{-1}}{\rightarrow}$&$ (\mathcal{I}_A,\subset)$\\
$\displaystyle{\bigcup}$ &&$\displaystyle{\bigcup}$\\
$(\mathcal{I}_B^{red},\subset)$&$\stackrel{ \phi^{-1}}{\rightarrow}$&$ (\mathcal{I}_A^{red},\subset)$\\
$\displaystyle{\bigcup}$ &&$\displaystyle{\bigcup}$\\
$(spec(B),\subset)$&$\stackrel{ \phi^{-1}}{\rightarrow}$&$ (spec(A),\subset)$\\
 \end{tabular}$$
 
 \noindent Il n'est par contre pas vrai qu'un sous-anneau d'un corps est un corps (\textit{e.g.} $\Z\subset \Q$) donc l'image inverse d'un id\'eal maximal par un morphisme d'anneau n'est, en g\'en\'eral, pas maximal. 
   \section{Anneaux noetheriens}\label{AnneauNoetherien}
   \subsection{}\label{NoethDef}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $A$ un anneau. Les PSSE.
       \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item  Tout id\'eal $I\subset A$ est de type fini.
     \item  Toute suite  d'id\'eaux de $A$ croissante pour $\subset$ est stationnaire \`a partir d'un certain rang.
     \item Tout sous-ensemble non vide d'id\'eaux de $A$ admet un \'el\'ement maximal pour $\subset $.
\end{enumerate}}
\begin{proof} (1) $\Rightarrow$ (2). Supposons que tous les id\'eaux de $A$ sont de type fini. Soit $I_0\subset\cdots\subset I_n\subset I_{n+1}\subset \cdots\subset A$ une suite croissante d'id\'eaux pour $\subset $. L'ensemble $I:=\cup_{n\geq 0}I_n\subset A$ est un id\'eal; il existe donc un ensemble fini $X\subset A$ tels que $I=\sum_{x\in X}Ax$. Mais pour chaque $x\in X$, il existe $n_x\geq 0$ tel que $x\in I_{n_x}$. Donc avec $n:=\hbox{\rm max}\lbrace n_x\;|\; x\in X\rbrace$, on a $X\subset I_n$ donc $I\subset I_n$. \\
\noindent (2) $\Rightarrow$ (3). Soit $\mathcal{I}\subset \mathcal{I}_A$ un sous-ensemble non-vide. Supposons que $\mathcal{I}$ n'admette pas d'\'el\'ement maximal pour $\subset$. Soit $I_0\in \mathcal{I}$. Puisque $I_0$ n'est pas maximal pour $\subset$, on peut  trouver $I_1\in \mathcal{I}$ tel que $I_0\subsetneq I_1$. En r\'eit\'erant l'argument on construit une suite strictement croissante $I_0\subsetneq I_1\subsetneq I_2\subsetneq\cdots\subsetneq I_n\subsetneq I_{n+1}\subsetneq \cdots$ d'\'el\'ement de $\mathcal{I}$, ce qui contredit (1).\\
\noindent (3) $\Rightarrow$ (1). Soit $I\subset A$ un id\'eal. Notons $\mathcal{I}\subset \mathcal{I}_A$ le sous-ensemble des id\'eaux de type fini de $A$ contenu dans $I$. $\mathcal{I}$ est non-vide puisqu'il contient $\lbrace 0\rbrace$. Par (3), il admet donc un \'el\'ement $I^\circ$ maximal pour $\subset$. Si $I^\circ\subsetneq I$, il existe $a\in I$ tel que $I^\circ\subsetneq I^\circ+Aa\subset I$. Par construction $I^\circ+Aa$ est de type fini, ce qui contredit la maximalit\'e de $I$.\end{proof}
    
    \noindent On dit qu'un anneau $A$ qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalente du Lemme \ref{NoethDef} est \textit{noetherien}\index{Noetherien (Anneau)}.
    
    \subsection{}\label{NoethEx}\textbf{Exemples.} 
      \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item  Les anneaux principaux (\textit{e.g.} $k$, $\Z$, $k[X]$, o\`u $k$ est un corps commutatif) sont noetheriens. 
     \item  Si $k$ est un corps commutatif, une  $k$-alg\`ebre $\phi:k\rightarrow A$ est toujours munie d'une structure de $k$-espace vectoriel: $k\times A\rightarrow A$, $(\lambda,a)\rightarrow \phi(\lambda)a$. Avec cette structure de $k$-espace vectoriel, les id\'eaux de $A$ sont automatiquement des sous-$k$-espace vectoriel. Si $A$ est de dimension finie sur $k$, elle est donc noetherienne. Par exemple l'anneau $k[X]/X^nk[X]$ est un  noetherien. 
     \item  Tout quotient d'un anneau noetherien est noetherien. En effet, soit $A$ est un anneau noetherien et $I\subset A$  un id\'eal; notons $p_I:A\twoheadrightarrow A/I$ la projection canonique. Si $J\subset A/I$ est un id\'eal, $p_I^{-1}(J)\subset A$ est un id\'eal donc, en particulier, il est engendr\'e par un nombre fini $a_1,\dots, a_r$ d'\'el\'ements. Mais alors, $J=p_Ip_I^{-1}(J)$ est engendr\'e par les  $p_I(a_1),\dots, p_I(a_r)$.
     \item Par contre un sous-anneau d'un anneau noetherien n'est pas forc\'ement noetherien. Par exemple, on va voir (\ref{NoethTransfert}) que si $k$ est un corps commutatif, l'anneau $k[X_1,X_2]$ est noetherien mais la sous-$k$-alg\`ebre engendr\'ee par les $  X_1X_2^n$, $n\geq 0$ n'est pas un anneau noetherien.\\
\end{enumerate}
    
\noindent La proposition suivante et son corollaire fournissent un tr\`es grand nombre d'exemples d'anneaux noetheriens.   
    
\subsection{}\label{NoethTransfert}\textbf{Proposition.} (Transfert de noetherianit\'e) \textit{$A$ noetherien $\Rightarrow$ $A[X]$ noetherien.}
\begin{proof}Soit $I\subset A[X]$ un id\'eal. Pour chaque $n\geq 0$ d\'efinissons $\frak{I}_n\setminus \lbrace 0\rbrace\subset A$ comme l'ensemble des $a\in A$ qui apparaissent comme coefficient dominant  d'un polyn\^ome de degr\'e $n$ dand $I$ \textit{i.e.} $a\in \frak{I}_n$ si et seulement si il existe $a_0+a_1X+\cdots+a_{n-1}X^{n-1}+aX^n\in I$. Comme $I\subset A[X]$ est un id\'eal, les $\frak{I}_n\subset A$ sont automatiquement des id\'eaux. De plus,  $$a_0+a_1X+\cdots+a_{n-1}X^{n-1}+aX^n\in I\Rightarrow a_0X+a_1X^2+\cdots+a_{n-1}X^{n}+aX^{n+1}\in I$$ donc on a 
$$\frak{I}_0\subset \frak{I}_1\subset \cdots\subset \frak{I}_n\subset \frak{I}_{n+1}\subset \cdots$$
Comme $A$ est noetherien, cette suite devient stationnaire \`a partir d'un certain rang, disons $n$. De plus,  chaque $\frak{I}_k$ est de type fini; notons $a_{k,1},\dots, a_{k,r_k}\in \frak{I}_k$ un ensemble fini de g\'en\'erateurs de $\frak{I}_k$ . Enfin,  pour  $k=0,\dots, n$, $l=1,\dots, r_k$, fixons un polyn\^ome $P_{k,l}\in I$ de degr\'e $k$ et de coefficient dominant $a_{k,l}$. Il suffit de montrer que $I$ est engendr\'e par les $P_{k,l}$,  $l=1,\dots, r_k$, $k=0,\dots, n$. Notons donc $I^\circ:=\sum AP_{k,l}\subset I$ et montrons par induction sur le degr\'e $d$ de $P\in I$ que $P\in I^\circ$. Si $d=0$, on a par d\'efinition $  \frak{I}_0\subset I^\circ$. Supposons que $I^\circ$ contient tous les   \'el\'ements de $I$ de degr\'e $\leq d$. Soit $P=a_0+\cdots+a_dX^d+a_{d+1}X^{d+1}\in I$ de degr\'e $d+1$. Si $d+1\geq n$, on a $a_{d+1}\in \frak{I}_{d+1}=\frak{I}_n$ donc on peut \'ecrire $a_{d+1}=\sum_{1\leq i\leq r_n}\alpha_ia_{n,i}$ et $P-\sum_{1\leq i\leq r_n}\alpha_iX^{d+1-n}P_{n,i}$ est encore dans $I$ mais de degr\'e $\leq d$ donc, par hypoth\`ese de r\'ecurrence, dans $I^\circ$. Si $d+1\leq n$, $a_{d+1}\in \frak{I}_{d+1}$ donc on peut \'ecrire $a_{d+1}=\sum_{1\leq i\leq r_n}\alpha_ia_{d+1,i}$ et $P-\sum_{1\leq i\leq r_n}\alpha_i P_{d+1,i}$ est encore dans $I$ mais de degr\'e $\leq d$ donc, par hypoth\`ese de r\'ecurrence, dans $I^\circ$. 
\end{proof}


\subsection{}\label{NoethTransfertCor}\textbf{Corollaire.} \textit{Si $A$ est un anneau noetherien, toute $A$-alg\`ebre de type fini est un anneau noetherien.}
\begin{proof} Observons d'abord qu'en raisonnant par induction sur $n\geq 1$,   l'isomorphisme $$A[X_1,\dots, X_n]\tilde{\rightarrow} A[X_1,\cdots,X_{n-1}] [X_n]$$ et la Proposition \ref{NoethTransfert} impliquent que $A[X_1,\dots, X_n]$ est un anneau noetherien. On conclut oar l'Exemple \ref{NoethEx} (3) puisque toute $A$-alg\`ebre de type fini  est quotient d'une $A$-alg\`ebre de la forme $A[X_1,\dots, X_n]$. \end{proof}

\subsection{}\label{NoethExercices}\textbf{Exercices.}\\
    \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item  Soit $A$ un anneau noetherien. Montrer que pour tout id\'eal  $I\subsetneq A$, $\sqrt{I}$ est l'intersection d'un nombre fini d'id\'eaux premiers. En d\'eduire que $A$ poss\`ede un nombre fini d'id\'eaux premiers minimaux pour $\subset$. \\
     \item   (Anneaux artiniens) Soit $A$ un anneau. Montrer que les PSSE\\
       \begin{enumerate} 
     \item  Toute suite  d'id\'eaux de $A$ croissante pour $\subset$ est stationnaire \`a partir d'un certain rang.
     \item Tout sous-ensemble non vide d'id\'eaux de $A$ admet un \'el\'ement maximal pour $\subset $.\\
\end{enumerate}
\noindent On dit qu'un anneau $A$ qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalente ci-dessus est \textit{artinien}\index{Artinien (Anneau)}. En d\'epit de la similitude des d\'efinitions, les anneaux artiniens et noetheriens se comportent tr\`es diff\'eremment. Soit $A$ un anneau artinien. Montrer que\\
 \begin{enumerate} 
     \item  Tout id\'eal premier de $A $ est maximal.
     \item  $A$ ne poss\`ede qu'un nombre fini d'id\'eaux (premiers=) maximaux.
      \item  $A$ est noetherien.\\
\end{enumerate}
En fait, on peut montrer qu'un anneau est artinien si et seulement si il est noetherien et tous ses id\'eaux premiers sont maximaux. 
\end{enumerate}



  \section{Anneaux principaux, euclidiens } 

\subsection{ }\hspace{-0.cm}On dit qu'un anneau commutatif int\`egre $A$ est \\

\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item \textit{euclidien}\index{Euclidien (Anneau)} s'il est munit d'une application - appel\'ee stathme euclidien - $\sigma:A\setminus \lbrace 0\rbrace\rightarrow \N$ v\'erifiant la propri\'et\'e suivante (division euclidienne): pour tout $0\not=a,b\in A$ il existe $q,r\in A$ tels que 
 $$\begin{tabular}[t]{l}
$b=qa+r$\\
$r=0$ ou $r\not=0$ et $\sigma(r)<\sigma(a)$.
\end{tabular}$$
\item \textit{principal}\index{Principal (Anneau)} si tout id\'eal est de la forme $Aa$, $a\in A$.  
\end{itemize}

\subsection{ }\hspace{-0.cm}\label{Ex}\textbf{Exemples} \\

    \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
     \item  La valeur absolue usuelle   $|-|:\Z\setminus\lbrace 0\rbrace\rightarrow \N$ sur $\Z$ est un stathme euclidien. En effet, pour tout $0\not= a,b\in \Z$ notons $R:=\lbrace b-qa\;|\; q\in \Z\rbrace $. On a \'evidemment $R\cap\N\not=\emptyset$  donc on peut poser $r:=\hbox{\rm min} R\cap\N$. Par d\'efinition de $R$, $b=qa+r$ et si $|a|\leq  r$ on aurait $r-|a|\in R$: contradiction.  \\

\item \textbf{Alg\`ebres de polyn\^omes sur un anneau int\`egre.} Soit $A$ un anneau commutatif et $r\geq 1$ un entier. La $A$-alg\`ebre $A[X_1,\dots, X_r]$ n'est  euclidienne  que si $A$ est un corps et $r=1$ mais, lorsque $A$ est int\`egre, elle se comporte presque comme un anneau euclidien.  

\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item  $r=1$. On rappelle que tout $P\in A[X]$ s'\'ecrit de fa\c{c}on unique sous la forme $f=\sum_{n\in\N}a_nX^n$ avec $\underline{a}:n\rightarrow a_n\in A^{(\N)}$. Cela permet de d\'efinir l'application degr\'e:
$$ \begin{tabular}[t]{llll}
$deg:$&$A[X]\setminus\lbrace 0\rbrace $&$\rightarrow$&$\N$\\
&$f=\sum_{n\in\N}a_nX^n$&$\rightarrow$&$\hbox{\rm max}\lbrace n\in\N\; |\; a_n\not=0\rbrace$
\end{tabular}$$
et une application `coefficient dominant'
$$ \begin{tabular}[t]{llll}
$CD:$&$A[X]\setminus\lbrace 0\rbrace $&$\rightarrow$&$A\setminus \lbrace 0\rbrace$\\
&$f=\sum_{n\in\N}a_nX^n$&$\rightarrow$&$a_{deg(f)}$
\end{tabular}$$
La d\'efinition du produit dans $A[X]$ montre que $deg(fg)\leq deg(f)+deg(g)$ et que si  l'un au moins de $CD(f),CD(g)$ n'est  pas  de torsion dans $A$, $deg(fg)= deg(f)+deg(g)$, $CD(fg)=CD(f)CD(g)$. On a aussi toujours $deg(f+g)\leq \hbox{\rm max}\lbrace deg(f),deg(g)\rbrace$.\\
 
\noindent\textbf{Lemme} \textit{Soit $0\not=f,g\in A[X]$ et supposons que $CD(f)\in A^\times$. Alors il existe un unique couple $q,r\in A[X]$ tel que $g=fq+r$ et $r=0$ ou $deg(r)<deg(f)$.}\\

\begin{proof} Montrons l'existence par r\'ecurrence sur $deg(g)$. Ecrivons $f=\sum_{0\leq n\leq d_f}a_nX^n$, $g=\sum_{0\leq n\leq d_g}b_nX^n$, o\`u $d_f:=deg(f)$, $d_g:=deg(g)$. Si $d_g=0$ et $d_f>0$, $q=0$ et $r=g$ conviennent. Si $d_g=d_f=0$, $f=a_0=a_{d_f}\in A^\times\subset A[X]^\times$ donc $q=f^{-1}g$ et $r=0$ conviennet. Si $d_g\geq 1$ et $d_f>d_g$, $q=0$ et $r=g$ conviennent. Supposons donc $d_f\leq d_g$. Comme $a_{d_f}\in A^\times$ on peut \'ecrire 
$$g=a_{d_g}a_{d_f}^{-1}X^{d_g-d_f}f+(g-a_{d_g}a_{d_f}^{-1}X^{d_g-d_f}f).$$
Par construction, $g_1:=(g-a_{d_g}a_{d_f}^{-1}X^{d_g-d_f}f)$ est de degr\'e $\leq d_g-1$. Par hypoth\`ese de r\'ecurrence il existe donc $q_1,r_1\in A[X]$ tels que $g_1=q_1f+r_1$ et $r_1=0$ ou $deg(r_1)<deg(f)$; $q:=a_{d_g}a_{d_f}^{-1}X^{d_g-d_f}+q_1$, $r:=r_1$ conviennent. Il reste \`a prouver l'unicit\'e. Si $q',r'\in A[X]$ est un autre couple tel que $g=fq'+r'$ et $r'=0$ ou $deg(r')<deg(f)$, on a $f(q-q')=r'-r$. Si $r-r'\not= 0$, en prenant le degr\'e $$deg(f)\geq deg(f)+deg(q-q')\stackrel{(1)}{=}deg(f(q-q')=deg(r-r')<deg(f),$$
o\`u $(1)$ utilise encore que $CF(f)\in A^\times$. On a donc forc\'ement $r=r'$ donc $f(q-q')=0$ donc, toujours parce que $CD(f)\in A^\times$, $q=q'$.\\ \end{proof}

\noindent En particulier, si $A=k$ est un corps, le degr\'e $deg:k[X]\setminus\lbrace 0\rbrace\rightarrow \N$  est un stathme euclidien sur $k[X]$.\\

\item $r\geq 1$. En utilisant les isomorphismes canoniques $A[X_1,\dots, X_r]\tilde{\rightarrow} A[X_1,\dots,\hat{X}_i,\cdots , X_r][X_i]$, $i=1,\dots, r$, on peut encore appliquer le Lemme ci-dessus dans $A[X_1,\dots, X_r]$: les polyn\^omes par lesquels on peut diviser sont ceux de la forme $aX_i^{d}+\sum_{\underline{n}\in \N^r,\;|\; n_i<d}a_{\underline{n}}\underline{X}^{\underline{n}}$, avec $a\in A[X_1,\dots,\hat{X}_i,\cdots , X_r]^\times=A^\times$ (car $A$ est int\`egre donc r\'eduit).\\
\end{itemize}
 \item On peut montrer que le carr\'e de la valeur absolue usuelle  $|-|^2:\Z[w]\rightarrow \N$ est un stathme euclidien sur certains sous-anneaux de $\C$ de la forme $\Z[w]\subset \C$; c'est par exemple le cas pour $w=\sqrt{-1},^3\sqrt{-1},\sqrt{-2}$.
 \end{enumerate}
 
 

\subsection{ }\hspace{-0.cm}\label{EuclIsPrinc}\textbf{Lemme.} \textit{Euclien $\Rightarrow$ Principal.} 
 
 \begin{proof} Soit $A$ un anneau euclidien et soit $I\subset A$ un id\'eal. Fixons $a\in I$ tel que $\sigma(a)=\hbox{\rm min}\sigma(I)$. Puisque $a\in I$, on a $Aa\subset I$. R\'eciproquement, pour tout $b\in I$, effectuons la division euclidienne de $b$ par $a$: il existe $q,r\in A$ tels que $b=qa+r$ et $r=0$ ou $\sigma(r)<\sigma(a)$. Mais comme $r=b-qa\in I$, on ne peut pas avoir $\sigma(r)<\sigma(a)$, donc $r=0$.\\
 \end{proof}
 
 \noindent\textbf{(Contre-)Exemple.} Les anneaux principaux ne sont pas tous euclidiens. Par exemple  $A=\Z[\frac{1+\sqrt{-19}}{2}]$ est principal non euclidien.\\
 
 \subsection{}\textbf{Exercice.} Montrer que $A[X]$ est principal si et seulement si $A$ est un corps. 
  \subsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Si $A$ est un anneau principal, $spm(A)=spec(A)\setminus \lbrace 0\rbrace$.}
  
  \begin{proof} On a toujours $spm(A)\subset spec(A)$. Soit $\frak{p}=Ap\in spec(A)$; on veut montrer que $A/Ap$ est un corps. Supposons le contraire. Alors $A/Ap$ contient un id\'eal maximal $\lbrace \bar{0}\rbrace\subsetneq\frak{m}\subsetneq A/Ap$. Ecrivons $p_{\frak{p}}^{-1}(\frak{m})=Am$. On a des inclusions strictes  $Ap\subsetneq Am\subsetneq A$ donc il existe $a\in A$ tel que $p=am$ donc $\bar{0}=\bar{a}\bar{m}$ dans $A/Ap$. Comme $A/Ap$ est int\`egre et $\bar{m}\not= 0$, on en d\'eduit $a\in Ap$. Ecrivons donc $a=bp$; on a $p=am=pbm$. Comme $A$ est int\`egre, on peut simplifier par $p$ pour obtenir $1=bm$, ce qui contredit $ Am\subsetneq A$.   \end{proof}
 \section{Anneaux factoriels}\label{Factoriel} \textit{}\\
 \noindent Soit $A$ un anneau commutatif int\`egre. \\
 
 \noindent Pour tout $a,b\in A$ on a $Aa=Ab$ si et seulement si $A^\times a=A^\times b$. L'implication $A^\times a=A^\times b$ $\Rightarrow$ $Aa=Ab$ est toujours vraie (sans supposer $A$ int\`egre). R\'eciproquement,   si $a=0$ alors $Ab=0$ impose $b=0$ puisque $A$ est int\`egre. Supposons donc $a,b\not= 0$ et $Aa=Ab$. On peut \'ecrire $a=\alpha b$ et $b=\beta a$ donc $a=\alpha\beta a$ et, comme $A$ est int\`egre, on peut simplifier par $a$, ce qui montre que $\alpha,\beta\in A^\times$. On note $a\sim b$ (et on dit que $a,b$ sont \textit{associ\'es} dans $A$) la relation $Aa=Ab$ ($\Leftrightarrow$ $A^\times a=A^\times b$); c'est une relation d'\'equivalence sur $A$.
 

 
 
\subsection{El\'ements irr\'eductibles, \'el\'ements premiers}\label{IrrPrem}On dit que $0\not=p\in A\setminus A^\times$  est \textit{irr\'eductible} si pour tout $a,b\in A$, $p=ab$ implique $a\in A^\times$ ou $b\in A^\times$. On notera $\mathcal{P}_A^\circ\subset A$ l'ensemble des \'el\'ements irr\'eductibles de $A$.
  On munit  $\mathcal{P}_A^\circ$ de la relation d'\'equivalence $\sim$ d\'efinie par: pour tout $p,q\in \mathcal{P}_A^\circ$, $p\sim q$ si et seulement si $Ap=Aq$, ce qui est aussi \'equivalent \`a  $A^\times p=A^\times q$.\\
  
  \noindent On notera $\mathcal{P}_A\subset \mathcal{P}_A^\circ$ un syst\`eme de repr\'esentants de $\mathcal{P}_A^\circ/\sim$.\\
  
  
  
  \noindent\textbf{Exemple.} On a $\Z^\times=\lbrace \pm 1\rbrace$ et les irr\'ductibles de $\Z$ sont les nombres premiers. Si l'on veut d\'eterminer si un entier $n\in\Z_{\geq 1}$ est premier, on dispose d'un algorithme \'evident consistant \`a lister tous les premiers $\leq \sqrt{n}$ et v\'erifier s'ils divisent $n$ mais cet algorithme devient tr\`es vite inutilisable sur machine. Les arithm\'eticiens ont beaucoup \'etudi\'e et \'etudient encore  le probl\`eme de la construction et de la r\'partition des nombres premiers.  L'une de leurs motivations  est l'application des nombres premiers en cryptographie. Parmi les \'enonc\'es classiques  les plus spectaculaires, on trouve par exemple le th\'eor\`eme des nombres premiers, qui dit que si on note $\pi(n)$ le nombre de nombre premiers $0\leq  p\leq n$, on a $\pi(n)\sim_{n\to+\infty} \ln(n)/n$ ou le th\'eor\`eme de   la progression arithm\'etique, qui dit que pour tout entier $0\not= m,n$ premiers entre eux l'ensemble $m+\Z n$ contient une infinit\'e de nombres premiers. Ces \'enonc\'es se d\'emontrent souvent par des m\'ethodes analytiques. \\
  
  \noindent \textbf{Exercice.}  Montrer directement le  th\'eor\`eme de   la progression arithm\'etique pour $(m,n)=(3,4)$.\\
  

  
  \noindent On dit que $0\not=p\in A\setminus A^\times$  est \textit{premier}\index{Premier (El\'ement)} si   $Ap\in spec(A)$. On notera $\mathcal{P}^\dag_A\subset A$ l'ensemble des \'el\'ements premiers de $A$. \\
  

  
\noindent\ref{IrrPrem}.1 \textbf{Lemme.} \textit{On a toujours $\mathcal{P}_A^\dag\subset \mathcal{P}_A^\circ$.}
  \begin{proof} En effet, si $Ap\in spec(A)$, pour tout $a,b\in A$, $p=ab$ implique $ab\in Ap$ donc comme $Ap$ est premier, $a\in Ap$ ou $b\in Ap$. Supposons $a\in Ap$ \textit{i.e.} $a=\alpha p$. On a alors $p=ab=\alpha bp$  et, comme $A$ est int\`egre, on peut simplifier par $p$ ce qui donne $\alpha b=1$ donc $b\in A^\times$.\end{proof}
  
  \noindent\textbf{(Contre-)exemple.} En g\'en\'eral $\mathcal{P}_A^\dag\subsetneq \mathcal{P}_A^\circ$. Par exemple, dans $A=\Z[i\sqrt{5}]$, $2$ est irr\'eductible mais pas premier. En effet, introduisons la norme $N:A\rightarrow \Z_{\geq 0}$, $a+ib\sqrt{5}\rightarrow |a+ib\sqrt{5}|^2=a^2+5b^2$. On v\'erifie imm\'ediatement que $N(xy)=N(x)N(y)$, $N(x)=0$ $\Leftrightarrow$ $x=0$ et que
  $$ x\in A^\times\Leftrightarrow N(x)=1\Leftrightarrow x=\pm 1.$$
  V\'erifions d'abord que $2\in \mathcal{P}_A^\circ$. Si on \'ecrit $2=xy$ on doit avoir $4=N(2)=N(xy)=N(x)N(y)$. En particulier, $N(x)=N(y)=2$ ou $\lbrace N(x),N(y)\rbrace=\lbrace 1,4\rbrace$. Or $2\notin N(A)$ donc n\'ecessairement $N(x)=1$ ou $N(y)=1$ \textit{i.e.} $x\in A^\times$ ou $y\in A^\times$. Montrons ensuite que $2$ n'est pas premier. Pour cela, observons que 
 $$2\cdot 3=(1+i\sqrt{5})\cdot (1-i\sqrt{5})=2\times 3\in 2A$$
  mais que  $1\pm i\sqrt{5}\notin 2A$ car $N(1\pm i\sqrt{5})=6\notin N(2A)=4N(A)\subset 4\Z_{\geq 0}$.    \\
  
\noindent\ref{IrrPrem}.2 On dit qu'un anneau commutatif int\`egre $A$ est \textit{factoriel}\index{Factoriel (Anneaux)} si pour tout syst\`eme de repr\'esentants $\mathcal{P}_A$ de $\mathcal{P}_A^\circ$ l'application
$$(\ref{IrrPrem}.2.1)\;\; \begin{tabular}[t]{cll}
 $A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)}$&$\rightarrow$&$A\setminus\lbrace 0\rbrace $\\
 $(u,\nu)$&$\rightarrow$&$u\displaystyle{\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{\nu(p)}}$
 \end{tabular}$$ 
est bijective \textit{i.e.} pour tout $0\not=a\in A $ il existe une unique application $v_-(a):\mathcal{P}_A\rightarrow \N $ \`a support fini et un unique $u_a\in A^\times $ tels que $ a= u_a\prod_{p\in \mathcal{P}_A}p^{v_p(a)}$ (on parle de `la' d\'ecomposition en produit d'irr\'eductibles de $a$).\\

\noindent On prendra garde au fait que l'\'el\'ement $u_a\in A^\times $  d\'epend  du choix du syst\`eme de repr\'esentants $\mathcal{P}_A$ de $\mathcal{P}_A^\circ/\sim$ qu'on s'est fix\'e. Par contre, l'application  $v_{-}(a):\mathcal{P}_A\rightarrow \N $ n'en d\'epend pas; si on note $\frak{p}:=Ap$, on peut la d\'efinir intrins\`equement par $v_{\frak{p}}(a)=\hbox{\rm max}\lbrace n\in\N\;|\; a\in \frak{p}^n\rbrace$. On dit que $v_p(a)$ est la multiplicit\'e ou l'ordre de $a$ en $p$ ou, encore, la valuation $p$-adique de $a$. \\

\noindent\ref{IrrPrem}.3 Soit $A$ un anneau factoriel. On prolonge les applications $v_p:A\setminus \lbrace 0\rbrace\rightarrow \N$ en $v_p:A \rightarrow \overline{\N}:=\N\cup\lbrace \infty\rbrace$ par $v_p(0)=\infty$. Avec les conventions $n+\infty=\infty$ et $n\leq \infty$, $n\in \overline{\N}$, il r\'esulte imm\'ediatement de l'unicit\'e dans la d\'efinition d'anneaux factoriel que les applications $v_p:A \rightarrow \overline{\N}$ , $p\in \mathcal{P}_A$ v\'erifient les propri\'et\'es \'el\'ementaires suivantes.
\begin{enumerate}
\item $v_p(ab)=v_p(a)+v_p(b)$, $ a,b\in A $;\\
\item $v_p(a+b)\geq \hbox{\rm min}\lbrace v_p(a),v_p(b)$  et si $v_p(a)\not= v_p(b)$, $v_p(a+b)= \hbox{\rm min}\lbrace v_p(a),v_p(b)$, $ a,b\in A$, $a\not= p$. \\

\noindent  En effet, \'ecrivons $a=p^{v_p(a)}a'$, $b=p^{v_p(b)}b'$ avec $v_p(a')=v_p(b')=0$. Si   $v_p(a)>v_p(b)$, on a $a+b=p^{v_p(b)}(a'p^{v_p(a)-v_p(b)}+b')$ avec $v(a'p^{v_p(a)-v_p(b)}+b')=0$ car $v_p(b')=0$ et $v_p(a'p^{v_p(a)-v_p(b)})= v_p(a)-v_p(b)>0$. Si $v_p(a)=v_p(b)=v$, on a $v_p(a+b)=v +v_p(a'+b')\geq v$.\\
\item $v_p^{-1}(0)=A\setminus Ap$, $v_p^{-1}(\overline{\N }\setminus\lbrace 0\rbrace)=Ap$.\\
\end{enumerate}

\noindent On d\'eduit  de (1) et (3) que\\
 
\noindent\ref{IrrPrem}.4 \textbf{Lemme.} \textit{$A$  factoriel $\Rightarrow$   $\mathcal{P}_A^\dag= \mathcal{P}_A^\circ$. } 
\begin{proof}On sait d\'ej\`a que $\mathcal{P}_A^\dag\subset \mathcal{P}_A^\circ$. Inversement, soit $p\in\mathcal{P}_A^\circ$. Alors pour tout $a,b\in A$, on a $ab\in Ap$ $\Leftrightarrow$ $v_p(a)+v_p(b)=v_p(ab)\geq 1$ $\Leftrightarrow$ $v_p(a)\geq 1$ ou $v_p(b)\geq 1$ $\Leftrightarrow$ $a\in Ap$ ou $b\in Ap$.
\end{proof}


 
\subsection{}\label{Implications}\textbf{Proposition.} \textit{
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Principal $\Rightarrow$ (Noetherien int\`egre $+$ $\mathcal{P}_A^\dag=\mathcal{P}_A^\circ$) $\Rightarrow$ factoriel.
\item {[Utilise le Lemme de Zorn]} Factoriel $+$ $spm(A)=spec(A)\setminus \lbrace 0\rbrace$ $\Rightarrow$ Principal.\\
\end{enumerate}}


\noindent\ref{Implications}.1 Le lemme suivant montre que ce qui est 'profond' dans la d\'efinition d'anneau factoriel c'est surtout l'unicit\'e de la d\'ecomposition en produit d'irr\'eductibles. L'existence est v\'erifi\'ee pour une classe d'anneaux beaucoup plus large.\\

\noindent \textbf{Lemme.} \textit{Si $A$ est un anneau notherien int\`egre, l'application $$ \begin{tabular}[t]{cll}
 $A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)}$&$\rightarrow$&$A\setminus\lbrace 0\rbrace $\\
 $(u,\nu)$&$\rightarrow$&$u\displaystyle{\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{\nu(p)}}$
 \end{tabular}$$ est surjective.}
\begin{proof}Notons $\mathcal{F}\subset A$ l'image de $A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)} \rightarrow A\setminus\lbrace 0\rbrace $. Observons que $\mathcal{F}$ est stable par produit et qu'il contient $\mathcal{P}_A^\circ$, $A^\times$. Si $a\notin \mathcal{F}$, $a\notin\mathcal{P}_A$ donc il existe $a_1,a_2\notin A^\times$ tels que $a=a_1a_2$. En particulier, $Aa\subsetneq Aa_1,Aa_2$. De plus, comme $\mathcal{F}$ est stable par produit, on a $a_1\notin\mathcal{F}$ ou $a_2\notin\mathcal{F}$. Supposons $a_1\notin\mathcal{F}$. En it\'erant, $ a_1 =a_{1,1}a_{1,2} $ avec $a_{1,1},a_{1,2}\notin A^\times$ - donc $Aa_1\subsetneq Aa_{1,1}, Aa_{1,2}$ - et $a_{1,1}\notin \mathcal{F}$ \textit{etc.} on construit ainsi une suite strictement croissante  $Aa\subsetneq Aa_{1}\subsetneq Aa_{1,1,1}\subsetneq Aa_{1,1,1,1}\subsetneq\cdots$ d'id\'eaux de A, ce qui contredit la noetherianit\'e de $A$. 
\end{proof}

 
\begin{proof} \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item  Principal $\Rightarrow$ (Noetherien int\`egre $+$ $\mathcal{P}_A^\dag=\mathcal{P}_A^\circ$). \\

\noindent Soit $A$ un anneau principal. On sait d\'ej\`a que  $A$ est  int\`egre (par d\'efinition) et  noetherien (puisque tous ses id\'eaux sont engendr\'es par un seul \'el\'ement). Soit $p\in A $ irr\'eductible; on veut montrer que $ Ap$ est premier. Il suffit de montrer qu'il est maximal. Consid\'erons donc un id\'eal $Ap\subsetneq I $. Fixons $a\in I\setminus Ap$. Commme $A$ est principal, $Ap\subsetneq Ap+Aa=Ab$ donc $p=\alpha b$ avec $\alpha\in A\setminus A^\times$ (puisque $Ap\subsetneq Ab$). Mais puisque $p$ est irr\'eductible, on a n\'ecessairement $b\in A^\times$ \textit{i.e.} $Ab=A$. En particulier $A=Ap+Aa \subset I$.\\ 

\noindent (Noetherien int\`egre $+$ $\mathcal{P}_A^\dag=\mathcal{P}_A^\circ$) $\Rightarrow$ factoriel.\\

\noindent Par le Lemme \ref{Implications}.1, on sait d\'ej\`a que l'application $A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)} \rightarrow A\setminus\lbrace 0\rbrace $ est surjective. 
Supposons que 
l'on ait $$a:=u\prod_{p\in \mathcal{P}_A}p^{\mu(p)}=v\prod_{p\in \mathcal{P}_A}p^{\nu(p)}$$
et que, $\nu(p)>\mu(p)$ pour un certain $p\in \mathcal{P}_A$. Comme $A$ est int\`egre, on peut simplifier par $p^{\mu(p)}$; on peut donc supposer $\mu(p)=0$ et $\nu(p)>0$. Comme $\nu(p)>0$, $\overline{a}=0$  dans $A/p$. Comme $p\in \mathcal{P}_A^\dag$,  $A/p$ est int\`egre et comme $\overline{v}\in (A/p)^\times$, il existe forc\'ement $q\in \mathcal{P}_A$ tel que $\overline{q}=0 $ dans $A/p$ \textit{i.e.} $q\in Ap$, ce qui force $q=p$ puisque $p,q$ sont irr\'eductibles: contradiction.\\

\item Supposons   $A$ factoriel et $spm(A)= spec(A)\setminus \lbrace 0\rbrace$.\\

\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item Montrons d'abord que tout id\'eal premier est principal: si $\lbrace 0\rbrace\subsetneq \frak{p}\subsetneq A$ est premier, il contient un \'el\'ement $0\not=a\notin A^\times$. Comme $a$ est factoriel, on peut \'ecrire $a=u_a\prod_{p\in \mathcal{P}_A}p^{v_p(a)}$. Comme $A/\frak{p}$ est int\`egre, il existe au moins un $p\in \mathcal{P}_A$ tel que $v_p(a)\geq 1$ et  $\bar{p}=0$ \textit{i.e.} $p\in \frak{p}$. En particulier $Ap\subset \frak{p}$. Mais comme $A$ est factoriel, $Ap \in spec(A)$ et comme $spm(A)=spec(A)$ par hypoth\`ese, $Ap=\frak{p}$.\\
\item Soit maintenant $\mathcal{E}$ l'ensemble des id\'eaux de $A$ qui ne sont pas principaux. Supposons $\mathcal{E}\not=\emptyset$; comme $(\mathcal{E},\subset)$ est un ensemble ordonn\'e inductif, le Lemme de Zorn assure qu'il poss\`ede un \'el\'ement  $0\subsetneq I\subsetneq A$  maximal pour $\subset$. Toujours par le Lemme de Zorn , $I$  est contenu dans un id\'eal maximal $\frak{m}$, dont on sait qu'il est principal $\frak{m}=Ap$. Introduisons l'ensemble
$$J:=\lbrace a\in A\;|\; ap\in I\rbrace $$
Puisque $I$ est un id\'eal, $I\subset J$ et $J $ est un id\'eal de $A$. De plus $I=Jp$. Par d\'efinition de $J$ on a $Jp\subset I$ et, inversement, puisque $I\subset Ap$, tout $a\in I$ s\'ecrit sous la forme $a=bp$ avec, par d\'efinition de $J$, $b\in J$. Si $I\subsetneq J$, par maximalit\'e de $I$ on aurait $J=Aa$ donc $I=Aap$, ce qui contredit $I\in\mathcal{E}$. Donc $I=J$. Ce qui signifie que la multiplication par $p$ induit une bijection (rappelons que $A$ est int\`egre) $-\cdot p:I\tilde{\rightarrow} I$. Cela contredit la factorialit\'e de $A$. En effet, si $0\not=a\in I$, on peut \'ecrire $a=p^{v_p(a)}b$ avec $v_p(b)=0$. Mais   par d\'efinition de $J$, $p^{v_p(a)-1}b\in J=I=pI$ $\Rightarrow$ $p^{v_p(a)-2}b\in J=I=pI$ $\Rightarrow$ $...$ $\Rightarrow$ $b\in J=I=pI$ $\Rightarrow$ $v_p(b)\geq 1$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{proof}

\noindent\textbf{Remarque.} Si on suppose $A$ noetherien dans (2), on n'a pas besoin d'invoquer le Lemme de Zorn.\\

\noindent\ref{Implications}.2 \textbf{(Contre-)Exemples.} Les implications de \ref{Implications}  ne sont pas des \'equivalences. Par exemple,
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Anneau noetherien $+$ $\mathcal{P}_A^\dag=\mathcal{P}_A^\circ$ non principal: $k[X_1,X_2]$, o\`u $k$ est un corps commutatif;
\item Anneau factoriel  non noetherien: $k[X_1,\dots,X_n,\dots, X_{n+1},\dots]$, o\`u $k$ est un corps commutatif.
\end{itemize}



\subsection{Polyn\^omes sur les anneaux factoriels}

\subsubsection{}\textbf{Corps des fractions d'un anneau int\`egre.}\label{FracInt} Nous allons d'abord construire le corps des fractions d'un anneau int\`egre. Il s'agit d'un cas particulier de localisation, construction que nous verrons en toute g\'en\'eralit\'e un peu plus loin.\\

\noindent Soit donc $A$ un anneau int\`egre. On munit le produit ensembliste $A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A$ de la relation $\sim $ d\'efinie par: pour tout $(s,a),(s',a')\in A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A$, $(s,a)\sim (s',a')$ si $ s'a-sa'=0$. \\

\noindent On v\'erifie facilement que $\sim$ est une relation d'\'equivalence. On note $Frac(A):=A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A/\sim$ et 
$$ \begin{tabular}[t]{llll}
$-/-$ :&$A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A$&$\rightarrow$&$Frac(A)$\\
 &$(s,a)$&$\rightarrow$&$a/s=:s^{-1}a$
 \end{tabular}$$
 la projection canonique.   Consid\'erons les applications $+,\cdot: (A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A)\times (A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A)\rightarrow Frac(A)$ d\'efinies par 
 $$(s,a)+(t,b)= (ta+sb)/(st),\;\; (s,a)\cdot (t,b)= (ab)/(st)$$
 \noindent Si $(s,a)\sim (s',a')$, $(t,b)\sim (t',b')$  on a
 $$s't'(ta+sb)-st(t'a'+s'b')=(s'a)(t't)+(ss')(t'b)-(sa')(tt')-(ss')(tb')=(s'a-sa')t't+(ss')(t'b-tb')=0$$ 
  $$(s't')(ab)-(st)(a'b')= (s'a)(t'b)-(sa')(tb')= 0$$
 Cela montre que les applications $+,\cdot :(A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A)\times (A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A) \rightarrow Frac(A)$  se factorisent en 
 $$\xymatrix{(A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A)\times (A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A) \ar[r]^{+,\cdot}\ar[d]_{-/-\times -/-}& Frac(A)\\
 Frac(A)\times Frac(A)\ar[ur]_{+,\cdot}&} $$
 On laisse en exercice le soin de v\'erifier que $Frac(A)$ muni des lois $+,\cdot :Frac(A)\times Frac(A)\rightarrow Frac(A)$ ainsi d\'efinies v\'erifie bien les axiomes d'un anneau commutatif  de z\'ero $0/1$ et d'unit\'e $1/1$ et que, pour cette structure d'anneau, l'application canonique $$\begin{tabular}[t]{lclc}
 $\iota_A:$&$A$&$\rightarrow$&$Frac(A)$\\
 &$a$&$\rightarrow$&$a/1$
 \end{tabular}$$
 est un morphisme d'anneaux injectif.  De plus, tout \'el\'ement non nul $a/b\in Frac(A)$ est inversible d'inverse $b/a$; $Frac(A)$ est donc un corps.\\
 
 \noindent\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du corps des fractions) \textit{Pour tout anneau int\`egre $A$  il existe un morphisme d'anneaux $\iota :A\rightarrow F$ tel que $\iota(A\setminus \lbrace 0\rbrace)\subset F^\times$ et pour tout  morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ tel que $\phi(A\setminus \lbrace 0\rbrace)\subset B^\times $, il  existe un unique morphisme d'anneaux $ \tilde{\phi}:F\rightarrow B$ tel que $\phi=  \tilde{\phi}\circ \iota $.}\\
 
 \noindent Plus visuellement,
 $$\xymatrix{A\setminus \lbrace 0\rbrace\ar[r]^\phi\ar@{_{(}->}[d]&B^\times\ar@{_{(}->}[d]\\
 A\ar[r]^{\forall\phi}\ar@{_{(}->}[d]_{\iota_A}&B\\
 F\ar@{.>}[ur]_{\exists !\tilde{\phi}}}$$

 \begin{proof} Montrons que  $Frac(A)$ muni de la structure d'anneau ci-dessus et le morphisme canonique $\iota_A:A\rightarrow Frac(A)$ conviennent. Soit $\phi:A\rightarrow B$  un morphisme d'anneaux tel que $\phi(A\setminus \lbrace 0\rbrace)\subset B^\times $.  Si $\tilde{\phi}:Frac(A)\rightarrow B$ existe la relation $\phi=\tilde{\phi}\circ \iota_A$ impose que  $\tilde{\phi}:Frac(A)\rightarrow B$ est unique puisqu'on doit n\'ecessairement avoir 
 $$\tilde{\phi}(a/s)=\tilde{\phi}((a/1)(1/s))=\tilde{\phi}(a/1) \tilde{\phi}((s/1)^{-1})=\phi(a)\phi(s)^{-1},\; (s,a)\in A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A.$$
 Consid\'erons donc l'application  \begin{tabular}[t]{lclc}
 $\tilde{\phi}:$&$ A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A $&$\rightarrow$&$B$\\
 &$(s,a) $&$\rightarrow$&$ \phi(s)^{-1}\phi(a)$.
 \end{tabular} 
 Si $(s,a)\sim (s,a)'$  on a $ \phi(s')\phi(a)-\phi(s)\phi(a') =\phi( (s'a-sa'))=\phi(0)=0$. Mais comme $\phi(s),\phi(s') \in B^{\times}$, on peut r\'e\'ecrire cette \'egalit\'e comme 
 $$\tilde{\phi}(s,a)=\phi(s)^{-1}\phi(a)=\phi(s')^{-1}\phi(a')=\tilde{\phi}( s',a').$$
 Cela montre que l'application $\tilde{\phi}:  A\setminus\lbrace 0\rbrace  \rightarrow  B$ se factorise  en 
 $$\xymatrix{ A\setminus\lbrace 0\rbrace\ar[r]^{\tilde{\phi}}\ar[d]_{-/-}& B\\
Frac(A) \ar[ur]_{\tilde{\phi}}&} $$
Par construction $\phi=  \tilde{\phi}\circ \iota_A$ et on v\'erifie que $\tilde{\phi}: Frac(A)\rightarrow B$ est bien un morphisme d'anneaux. 
  \end{proof}
 
 \noindent Comme d'habitude, le morphisme d'anneaux  $\iota_A:  A\rightarrow Frac(A)$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es; on dit que c'est le   \textit{corps des fractions}\index{Corps des fractions (Anneau int\`egre)} de $A$.\\
 
\noindent\textbf{Exercice.} On dit qu'un anneau $A$ int\`egre de corps des fraction $K$ est int\'egralement clos\index{Int\'egralement clos (Anneaux)} si 
$$A=\lbrace x\in K[X]\; |\; \exists \; P_x=T^d+\sum_{0\leq n\leq d-1}a_nT^n\in A[X]\; \hbox{\rm tel que}\; P_x(x)=0\rbrace.$$
Montrer qu'un anneau factoriel est int\'egralement clos.\\
 

\noindent\textbf{Exercice.} On note $\Q:=Frac(\Z)$ et si $K$ est un corps, on note $K(X_1,\dots , X_n):=Frac(K[X_1,\dots, X_n])$. Montrer que si $A$ est un anneau int\`egre de corps des fractions $K$ alors $Frac(A[X_1,\dots, X_n])=K(X_1,\dots, X_n)$.

\subsubsection{Valuations $p$-adiques}Soit $A$ un anneau factoriel (donc en particulier int\`egre) et $\iota_A:A\hookrightarrow K:=Frac(A)$ son corps des fractions. Pour chaque $p\in\mathcal{P}_A$, l'application  $$
\begin{tabular}[t]{cccc}
$v_p:$&$A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A$&$\rightarrow$&$\overline{\Z}:= \Z\cup\lbrace\infty\rbrace$\\
&$(s,a)$&$\rightarrow$&$v_p(a)-v_p(s)$
\end{tabular}$$
 v\'erifie $(s,a)\sim (s',a')$ $\Rightarrow$ $v_p(a)-v_p(s)=v_p(a')-v_p(s')$  donc se factorise \textit{via} $$\xymatrix{A\setminus\lbrace 0\rbrace\times A\ar[r]^{v_p}\ar[d]_{-/-}& \overline{\Z}\\
K\ar[ur]_{v_p}&}$$
qui v\'erifie encore 
\begin{enumerate}
\item $v_p(xy)=v_p(x)+v_p(y)$, $x,y\in K$;
\item $v_p(x+y)\geq \hbox{\rm min}\lbrace v_p(x),v_p(y)\rbrace$, $x,y\in K$;
\end{enumerate}
De plus, $$A^\times=\bigcap_{p\in\mathcal{P}_A}v_p^{-1}(0),\;\; A=\bigcap_{p\in\mathcal{P}_A}v_p^{-1}(\overline{\Z}_{\geq 0} ).$$
La bijection (\ref{IrrPrem}.2.1) s'\'etend \'egalement en une bijection 
$$ \begin{tabular}[t]{cll}
 $A^\times\times \overline{\Z}^{(\mathcal{P}_A)}$&$\rightarrow$&$K $\\
 $(u,\nu)$&$\rightarrow$&$u\displaystyle{\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{\nu(p)}}$
 \end{tabular}$$ 
 d'inverse 
 $$ \begin{tabular}[t]{cll}
 $K$&$\rightarrow$&$A^\times\times \overline{\Z}^{(\mathcal{P}_A)}$\\
 $x$&$\rightarrow$&$(x\displaystyle{\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{-v_p(x)}},p\rightarrow v_p(x))$
 \end{tabular}$$ 
 
 

\subsubsection{Contenu}\label{Contenu}Supposons toujours $A$ factoriel. Pour tout $p\in\mathcal{P}_A$ on \'etend $v_p:K\rightarrow \overline{\Z} $ en   $v_p:K[X]\rightarrow \overline{\Z}$ par
$$v_p(P):=\hbox{\rm min}\lbrace v_p(a_n)\;|\; n\geq 0\rbrace,\;\; P=\sum_{n\geq 0} a_nX^n\in K[X]$$
\noindent  On d\'efinit l'application contenu\index{Contenu (Polyn\^ome)} $C_A:K[X]\rightarrow K$ par 
$$C_A(P)=\prod_{p\in \mathcal{P}_A}p^{v_p(P)},\;\; P\in K[X].$$
Noter que comme $P$ n'a qu'un nombre fini de coefficients non nuls, les $v_p(P)$ sont nuls sauf pour un nombre fini de $p\in\mathcal{P}_A$. On a 
\begin{itemize}
\item $C_A(P)=0$ si et seulement si $P=0$;
\item $C_A(P)\in A$ si et seulement si $P\in A[X]$;
\item Pour tout $a\in K $, $C_A(aP)=aC_A(P)$. En particulier, pour tout $P\in K[X]$, $P=C_A(P)P_1$ avec $C_A(P_1)=1$.  \\
\end{itemize}

\noindent\textbf{Lemme.} \textit{Pour tout $P,Q\in K[X]$ on a $C_A(PQ)=C_A(P)C_A(Q)$.}


\begin{proof}Si $P\in K$ ou $Q\in K$, c'est clair. Supposons donc $P,Q\in K[X]\setminus K$. En \'ecrivant $P=C_A(P)P_1$, $Q=C_A(Q)Q_1$ on a $C_A(PQ)=C_A(P)C_A(Q)C_A(P_1Q_1)$. Il suffit donc de montrer que si $C_A(P)=C_A(Q)=1$ alors $C_A(PQ)=1$. Observons que pour $F\in K[X]$ in $K[X]$ on a  $C_A(F)=1$ si et seulement si
\begin{enumerate}
\item $F\in A[X]$;
\item  Pour tout $p\in\mathcal{P}_A$, $\overline{F}\not=0$ in $A/pA[X]$, 
\end{enumerate}
o\`u $\overline{F}$ est l'image de $F$ par le morphisme canonique $A[X]\rightarrow A[X]/pA[X]\tilde{\rightarrow} (A/pA)[X]$. La propri\'et\'e (1) est  stable par produit puisque $A[X]$ est un anneau et la propri\'et\'e (2) est stable par produit car $(A/pA)[X]$ est aussi un anneau int\`egre; ici on utilise que $p$ est irr\'eductible donc premier puisque $A$ est factoriel.\end{proof}
%Ecrivons
%$$\begin{tabular}[t]{ll}
%$P=a_0+\cdots+a_mX^m$&, $a_m\not=0$\\
%$Q=b_0+\cdots+b_nX^n$&, $b_n\not=0$\\
%\end{tabular}$$
%Soit $p\in\mathcal{A}$ et $$r:=\hbox{\rm max}\lbrace 0\leq i\leq m\;|\; v_p(a_i)=0\rbrace,\;\; s:=\hbox{\rm max}\lbrace 0\leq i\leq n\;|\; v_p(b_i)=0\rbrace.$$
%Le coefficient $c_{r+s}$ de $X^{r+s}$ dans $PQ$ peut s'\'ecrire sous la forme 
%
%$$\begin{tabular}[t]{ll}
%$c_{r+s}=a_rb_s$&$+a_{r+1}b_{s-1}+a_{r+2}b_{s-2}+\cdots$\\
%&$+a_{r-1}b_{s+1}+a_{r-2}b_{s+2}+\cdots$\\
%\end{tabular}$$ 
%Les d\'efinitions de $r$, $s$ montrent que $v_p(a_rb_s)=1$ et $v_p(a_{r+1}b_{s-1}+a_{r+2}b_{s-2}+\cdots), v_p(a_{r-1}b_{s+1}+a_{r-2}b_{s+2}+\cdots)\geq 1$ donc, par la propri\'et\'e (ii) de $v_p$, $v_p(c_{r+s})=0$.
%
%\end{proof}



\subsubsection{}\label{FactTransfert}\textbf{Proposition.} (Transfert de factorialit\'e) \textit{$A$ factoriel $\Rightarrow$ $A[X]$ factoriel. De plus, les  irr\'eductible de $A[X]$ sont les irr\'eductibles de $A$ et les irr\'eductible de $K[X]$ de contenu $1$.}\\

\begin{proof}L'id\'ee est bien s\^ur d'exploiter que $K[X]$ est factoriel car euclidien. Fixons un syst\`eme $\mathcal{P}_{K[X]}$ de repr\'esentants de $\mathcal{P}^\circ_{K[X]}$ de contenu $1$ (il suffit de remplacer un syst\`eme de repr\'esentants $\mathcal{P}$ donn\'e par les $P/C_A(P)$, $P\in \mathcal{P}$). Notons $\mathcal{P}_{A[X]}$ l'union de $\mathcal{P}_A$ et de  $ \mathcal{P}_{K[X]}$. Comme $A $ est int\`egre, on sait d\'ej\`a  que $A[X]^\times=A^\times$. On proc\`ede en deux temps.\\


\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item  Les \'el\'ements de $  \mathcal{P}_{A[X]}$ sont irr\'eductibles.\\

\noindent Il suffit de montrer que les \'el\'ements de $  \mathcal{P}_{A[X]}$ sont premiers.\\

\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Si $p\in \mathcal{P}_A$ comme $A $ est factoriel et $p$ est irr\'eductible, $p$ est premier donc $A/pA$ est int\`egre. Cela implique que $(A/pA)[X]$ est int\`egre et on conclut par l'isomorphisme d'anneaux canoniques  $A[X]/pA[X]\tilde{\rightarrow} (A/pA)[X]$.
\item Si $P\in \mathcal{P}_{K[X]}$, consid\'erons le morphisme canonique $\phi:A[X] \hookrightarrow  K[X] \twoheadrightarrow K[X]/PK[X]$. Par construction $PA[X]\subset \ker(\phi)$. Inversement, si $F\in \ker(\phi)$ alors $F=PQ$ dans $K[X]$. Par le Lemme \ref{Contenu}, $C_A(F)=C_A(P)C_A(Q)=C_A(Q)$ donc $C_A(Q)\in A$ \textit{i.e.} $Q\in A[X]$. Donc $F\in PA[X]$ et le morphisme $\phi:A[X] \hookrightarrow  K[X] \twoheadrightarrow K[X]/PK[X]$ se factorise en un morphisme d'anneaux injectif $A/PA[X]\hookrightarrow K[X]/PK[X]$. Comme $K[X]$ est factoriel et $P$ est irr\'eductible, $P$ est premier donc $K[X]/PK[X]$ est int\`egre. Comme un sous-anneau d'un anneau int\`egre est int\`egre, $A[X]/PA[X]$ est donc int\`egre.\\
\end{itemize}

\item L'application canonique $  A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A \cup \mathcal{P}_{K[X]})} \rightarrow A[X]\setminus\lbrace 0\rbrace $ est bijective.\\


\noindent Comme $K[X]$ est factoriel, l'application $K\setminus\lbrace 0\rbrace \times \N^{(\mathcal{P}_{K[X]})}\rightarrow K[X]\setminus\lbrace 0\rbrace$ est bijective. Elle se restreint en une application (injective!) $A\setminus\lbrace 0\rbrace \times \N^{(\mathcal{P}_{K[X]})}\rightarrow A[X]\setminus\lbrace 0\rbrace$. Cette derni\`ere est en fait bijective car si $F=x\prod_{p\in\mathcal{P}_{K[X]} }P^{v(P)}$ (ici $x\in K\setminus \lbrace 0\rbrace$) est dans $A[X]$, par multiplicativit\'e du contenu, $C_A(F)=x\prod_{p\in\mathcal{P}_{K[X]}} C_A(P)^{v(P)}$ et comme par hypoth\`ese $C_A(P)=1$, $x\in A$. Enfin, par factorialit\'e de $A$, l'application $A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)}\tilde{\rightarrow} A\setminus\lbrace 0\rbrace$ est bijective donc on obtient la bijection voulue comme 
$$A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A \cup \mathcal{P}_{K[X]})}\tilde{\rightarrow}A^\times\times \N^{(\mathcal{P}_A)}\times \N^{(\mathcal{P}_{K[X]})}\tilde{\rightarrow} A\setminus\lbrace 0\rbrace\times  \N^{(\mathcal{P}_{K[X]})}\tilde{\rightarrow}A[X]\setminus\lbrace 0\rbrace.$$

 
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Remarque.} On a bien montr\'e en passant que tout irr\'eductible de $A[X]$ admet un repr\'esentant dans $ \mathcal{P}_{A[X]}$: si $F\in A[X]$ est irr\'eductible, il s'\'ecrit de fa\c{c}on unique sous la forme $$F= u\prod_{p\in   \mathcal{P}_{A[X]}}p^{v_p(F)}$$
avec $u\in A^\times$ et comme $F$ est par d\'efinition non inversible et ne peut s'\'ecrire  comme produit de deux \'el\'ements non-inversibles, on doit forc\'ement avoir $v_p(F)=1$ pour un certain $p\in \mathcal{P}_{A}\cup\mathcal{P}_{K[X]}$ et $v_q(F)=0$, pour tout $p\not=q\in  \mathcal{P}_{A}\cup\mathcal{P}_{K[X]}$
\end{proof}

\subsubsection{}\label{FactTransfert}\textbf{Corollaire.} \textit{Pour tout $n\geq 1$, $A$ factoriel $\Rightarrow$ $A[X_1,\dots, X_n]$ factoriel. } 
\begin{proof} Par induction sur $n$ et en utilisant l'isomorphisme  canonique  $$A[X_1,\dots,X_n]\tilde{\rightarrow}A[X_1,\dots,  \dots, X_{n-1}] [X_n].$$
\end{proof}


 \subsubsection{}\textbf{Exercice - crit\`eres d'irr\'eductibilit\'e pour les alg\`ebres de polyn\^omes sur les corps.} Comme dans $\Z$, d\'eterminer  si un \'el\'ement de $K[X]$ est irr\'eductible est un probl\`eme d\'elicat. Voici les deux crit\`eres d'irr\'eductibilit\'e les plus classiques pour les alg\`ebres de polyn\^omes.\\
  \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
  \item \textbf{(Crit\`ere d'Eisenstein)} Soit $A$ un anneau factoriel de corps des fractions $ K$ et $P=\sum_{n\geq 0} a_nX^n\in A[X]$. Montrer que s'il existe un irr\'eductible $p$ de $A$ tel que $v_p(a_0)\leq 1$, $v_p(a_n)\geq 1$, $0\leq n\leq deg(P)-1$ et $v_p(a_{deg(P)})=0$ alors $P$ est irr\'eductible dans $K[X]$.\\
  
  \noindent\textbf{Application.} Montrer que $P\in K[X]$ est irr\'eductible si et seulement si $P(X+1)\in K[X]$ est irr\'eductible. En d\'eduire que pour tout nombre premier $p$, le polyn\^ome $X^p+X^{p-1}+\cdots+X+1$ est irr\'eductible dans $\Q[X]$. \\
  \item \textbf{(Crit\`ere de r\'eduction)} Soit $A,B$ des anneaux int\`egres et $L$ le corps des fractions de $B$. Soit $\phi:A\rightarrow B$ un morphisme d'anneaux. La propri\'et\'e universelle de $\iota_A:A\rightarrow A[X]$ appliqu\'ee avec $A\stackrel{\phi}{\rightarrow}B\stackrel{\iota_B}{\hookrightarrow} B[X]$ donne un unique morphisme d'anneaux $\tilde{\phi}:A[X]\rightarrow B[X]$ tel que $\tilde{\phi}\circ \iota_A=\iota_B\circ\phi$ (explicitement $\tilde{\phi}(\sum_{n\geq 0}a_nX^n)=\sum_{n\geq 0}\phi(a_n)X^n$). Soit $P\in A[X]$. Montrer  que si $deg(\tilde{\phi}(P))=deg(P)$ et $\tilde{\phi}(P)$ est irr\'eductible dans $L[X]$ alors $P$ ne peut s'\'ecrire sous la forme $P=P_1P_2$ avec $P_1,P_2\in A[X]$ de degr\'e $\geq 1$.\\
  
  
  \noindent Correction. \textit{Ecrivons  $P=P_1P_2$ avec   $P_1,P_2\in A[X]$ et $deg(P_1)\leq deg(P_2)$. On veut montrer que $P_1\in A$. Notons que par construction $deg(\tilde{\phi}(P))\leq deg(P)$. Puisque $\tilde{\phi}:A[X]\rightarrow B[X]$ est un morphisme d'anneaux, on a $\tilde{\phi}(P)=\tilde{\phi}(P_1)\tilde{\phi}(P_2)$ dans $L[X]$. Puisque  $\tilde{\phi}(P)\in L[X]$ est irr\'eductible par hypoth\`ese, on a $\tilde{\phi}(P_1)\in K$ ou $\tilde{\phi}(P_2)\in K$. Enfin, puisque $$deg(P_1)+deg(P_2)\geq deg(\tilde{\phi}(P_1))+deg(\tilde{\phi}(P_2))=deg(\tilde{\phi}(P))=deg(P)=deg(P_1)+deg(P_2),$$ 
  on a $deg(\tilde{\phi}(P_i))=deg(P_i)$, $i=1,2$. Donc (on a suppos\'e $deg(P_1)\leq deg(P_2)$) $\tilde{\phi}(P_1)\in K$, ce qui implique $deg(P_1)=deg(\tilde{\phi}(P_1))=0$ donc $P_1\in A$ comme annonc\'e.}\\
  
  \noindent\textbf{Remarque.} La terminologie `crit\`ere de r\'eduction' vient du fait qu'on applique en g\'en\'eral ce crit\`ere avec les morphismes   $p_I: A\twoheadrightarrow A/I$ de r\'eduction modulo un id\'eal $I\subset A$. En g\'en\'eral, on prend m\^eme $I=\frak{m}$ maximal,  ce qui permet de se ramener au cas de l'alg\`ebre de polyn\^ome $(A/\frak{m})[X]$ qui est un anneau euclidien puisque $A/\frak{m}$ est un corps. Typiquement, si $A=\Z$, on peut chercher un `bon' nombre premier  $p$ tel que la r\'eduction modulo $p$ de $P\in \Z[X]$ soit irr\'eductible dans  $\Z/p[X]$. On verra dans la partie du cours sur la th\'eorie de Galois, qu'on comprend plut\^ot bien les   irr\'eductibles de $\Z/p[X]$.\\
  
  \noindent\textbf{Application.} Montrer que $P=X^5-5X^3-6X-1$ est irr\'eductible dans $\Q[X]$.\\
  
 \noindent Correction. \textit{En consid\'erant $\phi:\Z\twoheadrightarrow \Z/2$, on a $\tilde{\phi}(P)=:\overline{P}=X^5+X^3+1$ dans $\F_2[X]$. Clairement $\overline{P}$ n'a pas de racine dans $\F_2$. Donc si $\overline{P}$ n'est pas irr\'eductible, il s'\'ecrit comme produit d'un polyn\^ome  de degr\'e $2$ et d'un polyn\^ome de degr\'e $3$:
 $$\overline{P}=(X^3+aX^2+bX+c)(X^2+dX+e).$$
 En d\'eveloppant et en identifiant les coefficients, on obtient le syst\`emes d'\'equations dans $\F_2$
 $$\begin{tabular}[t]{l}
 $d+a=0$\\
 $e+ad+b=1$\\
 $ae+bd+c=0$\\
 $be+cd=0$
 $ce=1$
 \end{tabular}$$
 Mais dans $\F_2$, $d+a=0$ implique $a=d$. Si $a=d=0$, $c=0$: contradiction. Si $a=d=1$,    $e+b=0$, $e+b+c=0$ donc $c=0$: contradiction.  Cela montre que $\overline{P}$ est irr\'eductible dans $\F_2[X]$. Donc si $P=P_1P_2$ dans $\Z[X]$ avec $deg(P_1)\leq deg(P_2)$, on a forc\'ement $P_1\in \Z$ (et en fait $P_1=\pm 1$ car $C_\Z(P)=1=C_\Z(P_1)C_\Z(P_2)=P_1C_\Z(P_2)$). Si $P=P_1P_2$ dans $\Q[X]$  avec $deg(P_1)\leq deg(P_2)$, on a $C_\Z(P_1)C_\Z(P_2)=C_\Z(P)=1$ donc $P=P_1P_2=\frac{P_1}{C_\Z(P_1)}\frac{P_2}{C_\Z(P_2)}$ avec, cette fois-ci, $\frac{P_1}{C_\Z(P_1)},\frac{P_2}{C_\Z(P_2)}\in \Z[T]$. Donc $P_1=C_\Z(P_1)\in \Q$. Cela montre bien que $P$ est irr\'eductible dans $\Q[X]$.} \\
   \end{enumerate}
 

\subsection{Valuations et anneaux factoriels}\label{Val}Soit $K$ un corps.

\subsubsection{}\label{ValDef}Une \textit{valuation}\index{Valuation discr\`ete} (de rang $1$) sur $K$ est une application surjective\footnote{On fait cette hypoth\`ese par commodit\'e. Il suffit en fait de supposer que $v:K\rightarrow \overline{\Z}$ est non nulle; on peut alors se ramener au cas surjectif en utilisant que  tout sou groupe non-nul de $\Z$ est isomorphe \`a $\Z$.}
 $v:K\rightarrow \overline{\Z}$  qui v\'erifie
\begin{enumerate}
\item $v(xy)=v (x)+v (b)$, $x,y\in K$;
\item $v(x+y)\geq \hbox{\rm min}\lbrace v(x),v(y)\rbrace$, $x,y\in K$;
\item $v(x)=\infty$ $\Leftrightarrow$ $x=0$.
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Remarque.}   La propri\'et\'e (1) peut se r\'e\'ecrire en disant que $v:(K^\times,\cdot)\rightarrow (\Z,+)$ est un morphisme de groupes.\\

\noindent Notons $A_v:=v^{-1}([0,\infty])\subset K$. On dit qu'un anneau   est \textit{local}\index{Local (Anneau)} s'il poss\`ede un unique id\'eal maximal.
 
 \subsubsection{}\label{AVD}\textbf{Lemme.} \textit{L'ensemble $A_v \subset K$ est un sous-anneau de $K$, de corps des fractions $K$ et tel que $A_v^\times=v^{-1}(0)$ et $\frak{m}_v:= A_v\setminus A_v^\times \subset A_v$ est un id\'eal. En particulier, $A_v$ est local d'unique id\'eal maximal $\frak{m}_v$. De plus les seuls id\'eaux de $A_v$ sont les $\pi^nA_v$, $n\in\Z_{\geq 0}$, o\`u $\pi\in A$ est tel que $v(\pi)=1$.}
 \begin{proof} Montrons d'abord que $A_v\subset K$ est un sous-anneau. D'apr\`es la propri\'et\'e (1) d'une valuation, $1\in A$ (utiliser $1^2=1$) et $a,b\in A_v$ implique $ab\in A$. De plus, pour tout $x\in K^\times$  la relation $(-x)^2=x^2$ et la propri\'et\'e (1) d'une valuation montrent que $v(x)=v(-x)$ ce qui, combin\'e \`a la propri\'et\'e (2) d'une valuation montre que $a,b\in A_v$ implique $a-b\in A_v$. Observons \'egalement que la propri\'et\'e (1) d'une valuation implique $$A_v^\times=\lbrace x\in K^\times\;|\; x,x^{-1}\in A_v\rbrace =  v^{-1}( 0  ).$$ 
 Les propri\'et\'es (1) (respectivement (2)) assurent \'egalement que $\frak{m}_v$ est stable par multiplication par les \'el\'ements de $A$ (respectivement par diff\'erence) donc que $\frak{m}_v\subset A_v$ est un id\'eal. C'est automatiquement l'unique id\'eal maximal de $A_v$ puisque $A_v\setminus \frak{m}_v=A_v^\times$. 
 Soit $\pi\in A$ tel que $v(\pi)=1$ (on utilise ici la surjectivit\'e de $v$). Pour un id\'eal $I\subset A_v$ arbitraire, notons $n:=\hbox{\rm min}v(I)$. On a alors pour tout $a\in I$, $v(\pi^{-n}a)\geq 0$ donc $a\in A_v\pi^n$. Cela montre que $I\subset A\pi^n$. Inversement, soit $a\in I$ tel que $v(a)=n$. On a alors $v(\pi^{-n}a)=0$ \textit{i.e.} $A^\times a=A^\times \pi^n$ donc $A\pi^n=Aa\subset I$. Il reste \`a voir que $K$ est le corps des fractions de $A_v$; cela r\'esulte du fait que tout $x\in A$ s'\'ecrit sous la forme $x=(x\pi^{-v(x)})\pi^{v(x)}$ avec $ x\pi^{-v(x)}\in A_v^\times$.
 \end{proof}
 
 \noindent On dit qu'un anneau de la forme $A_v$ est un \textit{anneau de valuation discr\`ete}\index{Valuation discr\`ete (Anneau)}. Ces anneaux jouent un r\^ole fondamental en g\'eom\'etrie arithm\'etique. Ils poss\`edent plusieurs caract\'erisations \'equivalentes. En voici quelques unes. \\
 
 \noindent\textbf{Exercice.} [Difficile - \textit{cf.} \cite[I,\S 2]{CL}] Soit $A$ un anneau commutatif. Montrer que les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
 \item $A$ est un anneau de valuation discr\`ete. 
 \item $A$ est local, noetherien et son id\'eal maximal est principal, engendr\'e par un \'el\'ement non nilpotent.
 \item $A$ est int\'egralement clos et poss\`ede un unique id\'eal premier non nul.\\
 \end{enumerate}
 
 

 \subsubsection{}Si $A$ est factoriel de corps des fractions $\iota_A:A\hookrightarrow K:=Frac(A)$, les applications $v_p:K\rightarrow \overline{\Z}$, $p\in\mathcal{P}_A$ sont donc des valuations sur $K$. Et la famille de valuations
$$\mathcal{V}:=\lbrace v_p:Frac(A)\rightarrow \overline{\Z}\; |\; p\in\mathcal{P}_A\rbrace $$
 v\'erifie les propri\'et\'es suivantes:
\begin{itemize}
\item (\ref{ValDef}.1) Pour tout $0\not=x\in K$, $$|\lbrace v\in\mathcal{V} \;|\; v (x)\not=0\rbrace|<+\infty;$$
\item (\ref{ValDef}.2) Il existe une famille d'\'elements $(p_v)_{v\in\mathcal{V}}\in K$ telle que $v(p_w)=\delta_{v,w}$, $v,w\in\mathcal{V}$;
\item (\ref{ValDef}.3) $A=\displaystyle{\bigcap_{v\in\mathcal{V}}}A_v$
\end{itemize}

\noindent Inversement, on a  \\

\subsubsection{}\label{ValProp}\textbf{Proposition.} \textit{Soit $K$ un corps muni d'une famille $\mathcal{V}$ de valuation $v:K\rightarrow \overline{\Z}$ v\'erifiant les propri\'et\'es (\ref{ValDef}.1), (\ref{ValDef}.2). Alors $$A:=\displaystyle{\bigcap_{v\in\mathcal{V}}}v^{-1}(\overline{\N})\subset K$$ est un sous-anneau qui est factoriel et les $p_v$, $v\in\mathcal{V}$ forme un syst\`eme de repr\'esentants de $\mathcal{P}_A^\circ$.}\\

\begin{proof}Observons d'abord que  $A\subset K$ est un sous-anneau comme intersection de sous-anneaux (Lemme \ref{AVD}). La propri\'et\'e (1) d'une valuation implique \'egalement que $$A^\times=\lbrace x\in K^\times\;|\; x,x^{-1}\in A\rbrace =\displaystyle{\bigcap_{v\in\mathcal{V}}v^{-1}(\lbrace 0\rbrace)}.$$  
\noindent Montrons ensuite que les $p_v$, $v\in\mathcal{A}$ sont irr\'eductibles.  Soit donc $v\in \mathcal{V}$. La condition $v(p_v)=1$ assure d\'ej\`a que $p\notin A^\times$. Ecrivons $p_v=ab$, $a,b\in A$. On doit avoir $v(p_v)=1=v(a)+v(b)$ et $w(p_v)=0=w(a)+w(b)$, $v\not=w\in\mathcal{V}$. Comme par d\'efinition de $A$, $w(a),w(b)\geq 0$, $w\in\mathcal{V}$, ces relations impliquent $v(a)=1$ et $v(b)=0$ ou $v(a)=0$ et $v(b)=1$ et $w(a)=w(b)=0$, $v\not=w\in\mathcal{V}$. Donc $a\in A^\times$ ou $b\in A^\times$.\\
\noindent Soit maintenant $0\not=a\in A$. Par (\ref{ValDef}.1), on peut d\'efinir  $$u_a:=a\prod_{v\in\mathcal{V}}p_v^{-v(a)}\in K^\times,$$
qui v\'erifie par construction et la propri\'et\'e (1) d'une valuation $v(u_a)=0$, $v\in\mathcal{V}$ \textit{i.e.} $u_a\in A^\times$. L'\'ecriture  $a=u_a\prod_{v\in\mathcal{V}}p_v^{v(a)}$ montre d\'ej\`a que les $p_v$, $v\in\mathcal{V}$ forment  un syst\`eme de repr\'esentants des classes d'irrr\'eductibles de $A$. De plus, l'\'ecriture $a=u_a\prod_{v\in\mathcal{V}}p_v^{v(a)}$ est unique.  Si on a une \'ecriture $a=u\prod_{v\in\mathcal{V}}p_v^{v'(a)}$
avec $u'\in A^\times$, $v_-'(a):\mathcal{V}\rightarrow \N\in\N^{(\mathcal{V})}$, l'\'egalit\'e
 $$u^{'-1} u_a=\prod_{v\in\mathcal{V}}p_v^{v'(a)-v(a)}\in A^\times$$
implique, par \'evaluation en chacune des $v\in\mathcal{V}$ et en utilisant (\ref{ValDef}.2) que $v'(a)=v(a)$, $v\in\mathcal{V}$ et donc $u'=u_a$.
\end{proof}

\subsubsection{}\noindent\textbf{Exercice.} (ppcm, pgcd) Soit $A$ un anneau factoriel. 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $Aa\cap Ab$ est un id\'eal principal engendr\'e par 
$$ppcm(a, b):=\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{\hbox{\rm \footnotesize max}\lbrace v_p(a),v_p(b)\rbrace}.$$
On dit que les \'el\'ements de $A^\times ppcm(a, b) $ sont les plus petits communs multiples de $a$ et $b$.
\item Montrer que l'ensemble des id\'eaux principaux de $A$ qui contiennent $Aa+ Ab$ admet un plus petit \'el\'ement, engendr\'e par
$$pgcd(a, b):=\prod_{p\in\mathcal{P}_A}p^{\hbox{\rm \footnotesize min}\lbrace v_p(a),v_p(b)\rbrace}.$$
On dit que les \'el\'ements de $A^\times pgcd(a, b) $ sont les plus grands communs diviseurs de $a$ et $b$. Montrer sur un exemple qu'en g\'en\'eral l'inclusion $Aa+Ab\subsetneq Apgcd(a,b)$ est stricte.
\item G\'en\'eraliser  (1) et (2) \`a un nombre fini $a_1,\dots, a_r$ d'\'el\'ements de $A$.
\item (B\'ezout) Supposons $A$ principal. Montrer que $pgcd(a_1,\dots, a_r)A^\times= A^\times$ si et seulement si il existe $u_1,\dots, u_r\in A$ tels que $u_1a_1+\cdots+u_ra_r=1$.
\end{enumerate}

 

 
\section{Localisation, anneaux de fractions.}\textit{}\\
\noindent On va maintenant g\'en\'eraliser la construction du corps des fractions d'un anneau int\`egre \`a des anneaux non n\'ecessairement int\`egre. Soit $A$ un anneau commutatif. 

\subsection{}Une \textit{partie multiplicative}   de $A$ est un sous-ensemble $S\subset A\setminus\lbrace 0\rbrace$ stable par multiplication et contenant $1$. \\

\subsubsection{}\label{LocEx1}\textbf{Exemples.}\\

\noindent\ref{LocEx1}.1 $S:=A\setminus A_{tors}$; en particulier, si $A$ est int\`egre, $S:=A\setminus\lbrace 0\rbrace$;\\

\noindent\ref{LocEx1}.2 Pour $a\in A\setminus \sqrt{\lbrace 0\rbrace}$, $S_a:=\lbrace a^n\;|\; n\in\N\rbrace$;\\

\noindent\ref{LocEx1}.3 Pour $\frak{p}\in spec(A)$, $S_{\frak{p}}:=A\setminus \frak{p}$.


\subsubsection{}\label{LocDef} Soit $S\subset A\setminus\lbrace 0\rbrace$ une partie multiplicative. On munit le produit ensembliste $S\times A$ de la relation $\sim $ d\'efinie par: pour tout $(s,a),(s',a')\in S\times A$, $(s,a)\sim (s',a')$ s'il existe $s''\in S$ tel que $s''(s'a-sa')=0$. \\

\noindent On v\'erifie que $\sim$ est une relation d'\'equivalence. On remarquera que si $A$ est int\`egre, on peut, dans la d\'efinition de $\sim$, simplifier par $s''$ et la relation $\sim$ devient simplement $(s,a),(s',a')\in S\times A$, $(s,a)\sim (s',a')$ si $s'a-sa'=0$.  Mais on prendra garde que si $A$ n'est pas int\`egre,  la relation $(s,a)\sim (s',a')$ si $s'a-sa'=0$ n'est pas transitive donc ne d\'efinit pas une relation d'\'equivalence.\\


\noindent On note $S^{-1}A:=S\times A/\sim$ et 
$$ \begin{tabular}[t]{llll}
$-/-$ :&$S\times A$&$\rightarrow$&$S^{-1}A$\\
 &$(s,a)$&$\rightarrow$&$a/s$
 \end{tabular}$$
 la projection canonique.\\
 
 
 
 \noindent Consid\'erons les applications $$\begin{tabular}[t]{lclc}
 $+$&$:(S\times A)\times (S\times A)$&$\rightarrow$&$S^{-1}A$\\
 &$((s,a),(t,b))$&$\rightarrow$&$(ta+sb)/(st)$
 \end{tabular},\;\; \begin{tabular}[t]{lclc}
 $\cdot $&$:(S\times A)\times (S\times A)$&$\rightarrow$&$S^{-1}A$\\
 &$((s,a),(t,b))$&$\rightarrow$&$(ab)/(st)$
 \end{tabular}$$
 Si $(s,a)\sim (s',a')$, $(t,b)\sim (t',b')$ \textit{i.e.} il existe $s'',t''\in S$ tels que $s''(s'a-sa')=0$, $t''(t'b-tb')=0$. Comme $s''t''\in S$ par multiplicativit\'e, on a 
  
 $$s''t''(s't'(ta+sb)-st(t'a'+s'b'))=s'' s'a'tt't''-t'bss's''-s''t''st(t'a'+s'b')=s'' sa''tt't''-tb'ss's''-s''t''st(t'a'+s'b')=0$$
 et
 $$s''t''(s't'ab-sta'b')=s''s'at''t'b-s''sa't''tb'=s''sa't''t'b-s''sa't''tb'=s''sa't''(t'b-tb')=0.$$
 Cela montre que les applications $+,\cdot :(S\times A)\times (S\times A) \rightarrow S^{-1}A$  se factorisent en 
 $$\xymatrix{(S\times A)\times (S\times A) \ar[r]^{+,\cdot}\ar[d]_{-/-\times -/-}& S^{-1}A\\
 S^{-1}A\times S^{-1}A\ar[ur]_{+,\cdot}&} $$
 On laisse en exercice le soin de v\'erifier que $S^{-1}A$ muni des lois $+,\cdot :S^{-1}A\times S^{-1}A\rightarrow S^{-1}A$ ainsi d\'efinies v\'erifie bien les axiomes d'un anneau commutatif  de z\'ero $0/1$ et d'unit\'e $1/1$ et que, pour cette structure d'anneau, l'application canonique $$\begin{tabular}[t]{lclc}
 $\iota_S:$&$A$&$\rightarrow$&$S^{-1}A$\\
 &$a$&$\rightarrow$&$a/1$
 \end{tabular}$$
 est un morphisme d'anneaux de noyau $\ker(\iota_S)=\lbrace a\in A\; |\; \exists s\in S, \; sa=0\rbrace$. En particulier, si $A$ est int\`egre (ou plus g\'en\'eralement si $S$ ne contient pas d'\'el\'ements de torsion), $ \iota_S:  A\rightarrow S^{-1}A$ est injectif. De plus, $\iota_S(S)\subset (S^{-1}A)^\times$ puisque $s/1\cdot 1/s=s/s=1/1$. \\
 
 \subsubsection{}\label{LocUniv}\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la localisation) \textit{Pour toute partie multiplicative $S\subset A\setminus\lbrace 0\rbrace$  il existe un morphisme d'anneaux $\iota_S:A\rightarrow F$ tel que $\iota(S)\subset F^\times$ et pour tout  morphisme d'anneaux $\phi:A\rightarrow B$ tel que $\phi(S)\subset B^\times $, il  existe un unique morphisme d'anneaux $ phi_S:F\rightarrow B$ tel que $\phi=  \phi_S\circ \iota_S$.}\\
 
 
 \noindent Plus visuellement,
 $$\xymatrix{S\ar[r]^\phi\ar@{_{(}->}[d]&B^\times\ar@{_{(}->}[d]\\
 A\ar[r]^{\forall\phi}\ar@{_{(}->}[d]_{\iota_S}&B\\
 F\ar@{.>}[ur]_{\exists ! \phi_S}}$$

 \begin{proof} Montrons que  $S^{-1}A$ muni de la structure d'anneau ci-dessus et le morphisme canonique $\iota_S:A\rightarrow S^{-1}A$ conviennent. Soit $\phi:A\rightarrow B$  un morphisme d'anneaux tel que $\phi(S)\subset B^\times$.  Si $\phi_S:S^{-1}A\rightarrow B$ existe la relation $\phi=  \phi_S\circ \iota_S$ impose que  $\tilde{\phi}:S^{-1}A\rightarrow B$ est unique puisqu'on doit n\'ecessairement avoir 
 $$\phi_S(A/s)=\phi_S((a/1)(1/s))=\phi_S(a/1)\phi_S((s/1)^{-1})=\phi(a)\phi(s)^{-1},\; (s,a)\in S\times A.$$
 Consid\'erons donc l'application  \begin{tabular}[t]{lclc}
 $\phi_S:$&$ S\times A $&$\rightarrow$&$B$\\
 &$(a,s) $&$\rightarrow$&$ \phi(s)^{-1}\phi(a)$.
 \end{tabular} 
 Si $(s,a)\sim (s',a')$  \textit{i.e.} il existe $s''\in S$ tels que $s''(s'a-sa')=0$, on a $\phi(s'')(\phi(s')\phi(a)-\phi(s)\phi(a'))=\phi(s''(s'a-sa'))=\phi(0)=0$. Mais comme $\phi(s),\phi(s'),\phi(s'')\in B^{\times}$, on peut r\'e\'ecrire cette \'egalit\'e comme 
 $$\phi_S(s,a)=\phi(s)^{-1}\phi(a)=\phi(s')^{-1}\phi(a')=\phi_S(s',a').$$
 Cela montre que l'application $\phi_S: S\times A  \rightarrow  B$ se factorise  en 
 $$\xymatrix{S\times A \ar[r]^{\tilde{\phi}}\ar[d]_{  -/-}& B\\
 S^{-1}A \ar[ur]_{\phi_S}&} $$
Par construction $\phi=  \phi_S\circ \iota_S$ et on v\'erifie que $\phi_S:S^{-1}A\rightarrow B$ est bien un morphisme d'anneaux. 
  \end{proof}
 
 \noindent Comme d'habitude, le morphisme d'anneaux  $\iota_S:A\rightarrow S^{-1}A$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es et on dit que  c'est `la' localisation\index{Localisation (Anneau)} de $A$ en $S$. Localiser $A$ en $S$ revient donc \`a inverser formellement les \'el\'ements de $S$.  \\
 
 \subsubsection{}\label{LocExo1}\textbf{Exercice.} 
 \begin{enumerate}
 \item  Montrer qu'on a un isomorphisme  d'anneaux canonique $S^{-1}(A[X])\tilde{\rightarrow} (S^{-1}A)[X]$.
 \item Soit $p,q$ deux premiers distincts. D\'eterminer les id\'eaux premiers $\frak{p}$ de $A:=\Z/pq$ et d\'eterminer dans chaque cas le localis\'e $(A\setminus \frak{p})^{-1}A$.
 \item Montrer que si $A$ est int\`egre (resp. r\'eduit, resp. int\'egralement clos, resp. factoriel) alors $S^{-1}A$ l'est aussi.\\
 \end{enumerate}
 
 
 
 \subsubsection{}\label{LocEx2}\textbf{Exemples.}\\

\noindent\ref{LocEx2}.1 On dit que $(A\setminus A_{tors})^{-1}A$ est l'anneau des fractions de $A$. Si $A$ est un anneau int\`egre, on retrouve le corps  des fractions de $A$. Si $A$ n'est pas int\`egre, $(A\setminus A_{tors})^{-1}A$ n'est pas un corps (le v\'erifier sur un exemple).\\

\noindent\ref{LocEx2}.2 Pour $a\in A\setminus \sqrt{\lbrace 0\rbrace}$ on note $A_a:=S_a^{-1}A $;\\

\noindent\ref{LocEx2}.3 Pour $\frak{p}\in spec(A)$, on note $A_\frak{p}:=S_{\frak{p}}^{-1}A$. Noter que si $A$ est int\`egre  $\lbrace 0\rbrace \in spec(A)$ et, dans ce cas, $A_{\lbrace 0\rbrace}=Frac(A)$.\\

 \subsubsection{}\label{LocMorphismes}Soit $\phi:A\rightarrow B$ un morphisme d'anneaux et $S\subset A$, $T\subset B$ des parties multiplicatives telles que $\phi(S)\subset T$. On a en particulier $\iota_T\circ \phi(S)\subset \iota_T(T)\subset (T^{-1}B)^\times$ donc par propri\'et\'e universelle de $\iota_S:A\rightarrow S^{-1}A$ il existe un unique morphisme d'anneaux $\tilde{\phi}:S^{-1}A\rightarrow T^{-1}B$ tel que $\iota_T\circ \phi=\tilde{\phi}\circ \iota_S$; explicitement $\tilde{\phi}(a/s)=\phi(a)/\phi(s)$ dans $T^{-1}B$. Si $\phi:A\rightarrow B$, $\psi:B\rightarrow C$ sont des morphismes d'anneaux et $S\subset A$, $T\subset B$, $U\subset C$ des parties multiplicatives telles que $\phi(S)\subset T$, $\psi(T)\subset U$, on a $S^{-1}(\psi\circ \phi)=(\tilde{\phi})\circ (T^{-1}\psi)$. \\

\noindent\textbf{Exemple.} 

\begin{enumerate}
\item Soit $\phi:A\rightarrow B$ un morphisme d'anneaux et $\frak{q}\subset spec(B)$. On a alors $\frak{p}:=\phi^{-1}(\frak{q})\in spec(A)$ et $\phi(A\setminus \frak{p})\subset B\setminus \frak{q}$ donc $\phi:A\rightarrow B$ induit un morphisme d'anneaux canonique $\phi_\frak{p}:A_{\frak{p}}\rightarrow B_{\frak{q}}$. 
 \item Si $A$ est int\`egre,  $\lbrace 0\rbrace\in spec(A)$ et pour toute partie multiplicative $S\subset A\setminus \lbrace 0\rbrace$, en appliquant ce qui pr\'ec\`ede \`a $\phi=Id:A\rightarrow A$, $S=S$, $T=A\setminus \lbrace 0\rbrace$, on obtient un morphisme canonique $\phi:S^{-1}A\rightarrow A_{\lbrace 0\rbrace}=Frac(A)$ dont on v\'erifie imm\'ediatement qu'il est injectif. 
\end{enumerate}
\subsection{Id\'eaux}\label{LocIdeal} 

\noindent Soit $S\subset A$ une partie multiplicative. Pour un sous-ensemble $X\subset A$, notons $$S^{-1}X:=\lbrace  a/s\;|\; a\in X,\; s\in S\rbrace \subset S^{-1}A. $$
On v\'erifie imm\'ediatement que si $I\subset A$ est un id\'eal alors $S^{-1}I\subset S^{-1}A$ est aussi un id\'eal. On a donc une application bien d\'efinie et croissante pour $\subset$
$$S^{-1}:(\mathcal{I}_A,\subset)\rightarrow (\mathcal{I}_{S^{-1}A},\subset).$$
Dans l'autre direction on a l'application $$\iota_S^{-1}:(\mathcal{I}_{S^{-1}A},\subset)\rightarrow (\mathcal{I}_A,\subset)$$ induite  par le morphisme de localisation $\iota_S:A\rightarrow S^{-1}A$. 
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Pour $I\subset A$ un id\'eal, on a 
$$\iota_S^{-1}S^{-1}I=\lbrace a\in A\;|\; a/1\in S^{-1}I\rbrace= \lbrace a\in A\;|\;  Sa\cap I\not=\emptyset\rbrace=\bigcup_{s\in S}(s\cdot)^{-1}I.$$
En particulier, $S^{-1}I=S^{-1}A$ (si et seulement si $\iota_S^{-1}S^{-1}I=A$) si et seulement si $S\cap I\not=\emptyset$.\\
\item Pour $I\subset S^{-1}A$ un id\'eal, on a 
$$S^{-1}\iota_S^{-1}I=\lbrace a/s\in S^{-1}I\;|\; a\in \iota_S^{-1}I\rbrace\supset I$$
et comme  pour tout $a/s\in I$ on a $a/1= (s/1)^{-1}(a/s)\in I$ donc $a\in \iota_S^{-1}I$, on a en fait $S^{-1}\iota_S^{-1}I=I$.\\
 \end{itemize}
 
\noindent On a donc montr\'e: 
 
\subsubsection{}\label{LocIdeaux}\textbf{Lemme.} \textit{L'application $S^{-1}:(\mathcal{I}_A,\subset)\rightarrow (\mathcal{I}_{S^{-1}A},\subset) $ est surjective, croissante pour $\subset$ et se restreint en une surjection    $$S^{-1}:\lbrace I\in\mathcal{I}_A\;|\; I\cap S=\emptyset\rbrace \twoheadrightarrow  \mathcal{I}_{S^{-1}A}\setminus \lbrace S^{-1}A\rbrace . $$
L'application $\iota_S^{-1}:(\mathcal{I}_{S^{-1}A},\subset) \rightarrow  (\mathcal{I}_A,\subset)$ est injective,  croissante pour $\subset$  et induit une bijection  
$$\iota_S^{-1}:\mathcal{I}_{S^{-1}A} \tilde{\rightarrow} \lbrace I\in\mathcal{I}_A\;|\; I=\bigcup_{s\in S}(s\cdot)^{-1}I\rbrace .$$}


\subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Les applications $S^{-1}: \mathcal{I}_A \rightarrow  \mathcal{I}_{S^{-1}A}  $ et  $\iota_S^{-1}: \mathcal{I}_{S^{-1}A} \rightarrow \mathcal{I}_A $ se restreignent en des bijections inverses l'une de l'autres
$$\xymatrix{spec(S^{-1}A) \ar@<1ex>[r]^{\iota_S^{-1}}& \lbrace \frak{p}\in spec(A)\;|\; \frak{p}\cap S=\emptyset\rbrace \ar@<1ex>[l]^{S^{-1}} }$$} 
\begin{proof} Si $\frak{p}\in spec(A)$ est tel que $S\cap \frak{p}=\emptyset$ alors $\frak{p}=\bigcup_{s\in S}(s\cdot)^{-1}\frak{p}$ (si $s\in S$, $a\in \frak{p}$, $sa\in\frak{p}$ implique $a\in\frak{p}$) donc   $\iota_S^{-1}S^{-1}\frak{p}=\frak{p}$. Comme on a toujours $S^{-1}\iota_S^{-1}=Id$, et $\iota_S^{-1}spec(S^{-1}A)\subset spec(A)$, il reste seulement \`a montrer que si $\frak{p}\in spec(A)$ est tel que $S\cap \frak{p}=\emptyset$ alors  $S^{-1}\frak{p}\in spec(S^{-1}A)$. Soit donc $\frak{p}\in spec(A)$ et $a/s,b/t\in S^{-1}A$ tels que $(ab)/(st)\in S^{-1}\frak{p}$ \textit{i.e.} il existe $p\in \frak{p}$ et $u,v\in S$ tels que $v(uab-stp)=0$ ou encore $vuab=vstp\in\frak{p}$. Mais comme $\frak{p}\in spec(A)$ et $vu\notin\frak{p}$, on a $ab\in\frak{p}$ donc $a\in\frak{p}$ ou $b\in\frak{p}$.   \end{proof}

\noindent\textbf{Exemple.} Si $\frak{p}\in spec(A)$,  $A_{\frak{p}}$ est local d'unique id\'eal maximal $\frak{p}A_{\frak{p}}$. Le corps $\kappa(\frak{p}):=A_{\frak{p}}/\frak{p}A_{\frak{p}}$ est appel\'e le corps r\'esiduel de $spec(A)$ en $\frak{p}$. Si on reprend les notations de l'Exemple \ref{LocMorphismes}, le morphisme $\phi:A_{\frak{p}}\rightarrow B_{\frak{q}}$ envoie $\frak{p}$ dans $\frak{q}$ donc induit par passage au quotient un morphisme de corps - n\'ecessairement injectif $\kappa(\frak{p})\hookrightarrow \kappa(\frak{q})$. \\

 
\subsubsection{}\textbf{Corollaire.} \textit{Si $A$ est noetherien (resp. principal) alors $S^{-1}A$ l'est aussi.}
 

\subsubsection{}\textbf{Exercice.} 
\begin{enumerate} 
\item Soit $\frak{p}\in spec(A)$. Montrer qu'on a un morphisme d'anneaux canonique injectif $A/\frak{p}\rightarrow \kappa(\frak{p})$. Montrer que si $\frak{p}$ est maximal, ce morphisme est un isomorphisme.
\item Montrer que les localis\'es d'un anneau principal en ses id\'eaux premiers sont des anneaux de valuation discr\`ete.
\item Si $I,J\subset A$ sont des id\'eaux, montrer que  $S^{-1}(I\cap J)=S^{-1}I\cap S^{-1}J$ et $S^{-1}(I+J)=S^{-1}I+S^{-1}J$. 
\item  Si $I\subset J$ sont des id\'eaux et si on note $\overline{S}\subset A/I$ l'image de $S$ \textit{via} la projection canonique $A\twoheadrightarrow A/I$, montrer qu'on a un isomorphisme canonique $$S^{-1}I/S^{-1}J\tilde{\rightarrow}\overline{S}^{-1}(I/J).$$
 \end{enumerate} 
 \section{Completion (Hors programme)}
 \subsection{Limites projectives}
 Un syst\`eme projectif \index{Syst\`eme Projectif (Ensembles)} d'ensembles est une suite d'applications ensemblistes $$(X_\bullet,\phi_\bullet)\;\; \cdots X_{n+1}\stackrel{\pi_{n+1}}{\rightarrow} X_n\stackrel{\pi_{n }}{\rightarrow}X_{n-1}\stackrel{\pi_{n-1}}{\rightarrow}\cdots \stackrel{\pi_{1}}{\rightarrow}X_0.$$
  Etant donn\'e un syst\`eme projectif $(X_\bullet,\phi_\bullet)$ d'ensembles, on note
  $$\lim X_n :=\lbrace \underline{x}=(x_n)_{n\geq 0}\in\prod_{n\geq 0}X_n\; |\; \pi_{n+1}(x_{n+1})=x_n,\; n\geq 0\rbrace\subset \prod_{n\geq 0}X_n$$
  et pour chaque $m\geq 0$, on note $p_m:\lim X_n\rightarrow X_m$ la  restriction \`a $\lim X_n$ de la $m$i\`eme projection $p_m:\prod_{n\geq 0}X_n\rightarrow X_m$.
  
 \subsubsection{}\label{LimProj}\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la limite projective) \textit{Pour tout syst\`eme projectif $(X_\bullet,\phi_\bullet)$ d'ensembles  il existe des applications ensemblistes $p_m:P\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ telles que pour toute famille  d'applications ensemblistes $\psi_m:Y\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ telles que $\phi_{m+1}\circ \psi_{m+1}=\psi_m$, il existe une unique application ensembliste $\psi:Y\rightarrow \lim X_n$ telle que $p_m\circ \psi=\psi_m$, $m\geq 0$.}\\
 
 \noindent Plus visuellement
 $$\xymatrix{
 &&&X_{m+1}\ar[dd]^{\phi_{m+1}}\\
 Y\ar@{.>}[rr]^{\exists ! \psi}\ar[urrr]^{\psi_{m+1}}\ar[drrr]_{\psi_m}&&\lim X_n\ar[ur]^{p_{m+1}}\ar[dr]_{p_m}&\\
 &&&X_m
 }$$
 \begin{proof} Comme d'habitude, on montre que les $p_m:\lim X_n\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ v\'erifie la propri\'et\'e universelle. La condition  $\phi_{m+1}\circ \psi_{m+1}=\psi_m$, $m\geq 0$ impose que si $\psi:Y\rightarrow  \lim X_n$ existe, elle est unique, d\'efinie par 
  $$\psi:Y\rightarrow\prod_{n\geq 0}X_n,\; y\rightarrow (\psi_n(y))_{n\geq 0}.$$
  On v\'erifie ensuite imm\'ediatement que $\psi(Y)\subset  \lim X_n$ et que $p_m\circ \psi=\psi_m$, $m\geq 0.$
 \end{proof}
 \noindent Comme d'habitude, la suite d'applications  $p_m:\lim X_n\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es et on dit que  c'est `la' limite projective \index{Limite Projective (Ensemble)}  de $(X_\bullet,\phi_\bullet)$.  \\
 
 
 \noindent Si les applications $\phi_{n+1}:X_{n+1}\rightarrow X_n$, $n\geq 0$ sont des morphismes de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux), on verifie imm\'ediatement que   $ \lim X_n\subset \prod_{n\geq 0} X_n$ est un sous-mono\"{i}de  (resp. unesous- groupe, resp. un sous-anneaux) et que les projections  $p_m:\prod_{n\geq 0}X_n\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ sont des morphismes de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux). Le Lemme \ref{LimProj} admet la variante suivante dont on laisse la preuve en exercice au lecteur.
 
  \subsubsection{}\label{LimProj}\textbf{Lemme.}   \textit{Pour tout syst\`eme projectif $(X_\bullet,\phi_\bullet)$ de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux),  il existe des morphismes de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux) $p_m:P\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ telles que pour toute famille  de morphismes de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux) $\psi_m:Y\rightarrow X_m$, $m\geq 0$ telles que $\phi_{m+1}\circ \psi_{m+1}=\psi_m$, il existe un  unique morphismes de mono\"{i}des (resp. de groupes, resp. d'anneaux) $\psi:Y\rightarrow \lim X_n$ tel  que $p_m\circ \psi=\psi_m$, $m\geq 0$.}\\
  
  
 \subsection{}Soit $A$ un anneau commutatif et  $$A:=I_0\supset  I_1\supset I_2\supset \cdots \supset I_n\supset I_{n+1}\supset \cdots$$
une suite d\'ecroissante d'id\'eaux  tels que $I_m I_n\subset I_{m+n}$. 
Par d\'efinition, la projection canonique $p_n:A\rightarrow A/I_n$ se factorise en 
$$\xymatrix{A\ar[r]^{p_n}\ar[d]^{p_{n+1}}&A/I_n\\
A/I_{n+1}\ar[ur]_{\pi_{n+1}}&}$$
d'o\`u un syst\`eme projectif de morphismes d'anneaux 
$$\cdots  A/I_{n+1}\stackrel{\pi_{n+1}}{\rightarrow} A/I_n\stackrel{\pi_{n }}{\rightarrow}A/I_{n-1}\stackrel{\pi_{n-1}}{\rightarrow}\cdots \stackrel{\pi_1}{\rightarrow}A/I$$
et, par propri\'et\'e universelle de la limite projective, un unique morphisme d'anneaux $$c_I:A\rightarrow \widehat{A}:=\lim A/I_n.$$
 On note $$\widehat{I}_n:=\lbrace \underline{a}\in \widehat{A}\; |\; a_m=0,\; m\leq n\rbrace $$
 \subsubsection{}Toute suite d\'ecroissante d'id\'eaux 
  $$A:=I_0\supset  I_1\supset I_2\supset \cdots \supset I_n\supset I_{n+1}\supset \cdots$$
  tels que $I_m I_n\subset I_{m+n}$
 munit $A$ d'une   topologie d\'efinie par les syst\`emes fondamentaux de voisinages $a+I_n$, $n\geq 0$. Pour cette topologie, $+,\cdot: A\times A\rightarrow A$ sont continues. Une suite de Cauchy dans $A$ est alors une suite $\underline{a}\in A^\N$ telle que pour tout $N\geq 0$ il  existe $n\geq 0$ tel que $a_{n+p}-a_n\in I_N$, $p\geq 0$. Si toute suite de Cauchy est convergente dans $A$, on dit que $A$ est complet. On laisse la preuve du lemme suivant en exercice.\\
 
 
 \noindent\textbf{Lemme.} \textit{Avec les notations ci-dessus,  le morphisme canonique d'anneaux $c_I:A\rightarrow \widehat{A}$ est continu (pour les topologies d\'efines par les suites $I_n$, $n\geq 0$ et $\widehat{I}_n$, $n\geq 0$). De plus, $\widehat{A}$ est complet, s\'epar\'e et $c_I:A\rightarrow \widehat{A}$ induit des isomorphismes canoniques $A/I_n\tilde{\rightarrow} \widehat{A}/\widehat{I}_n$.}\\
 
  \noindent  On dit que   $c_I:A\rightarrow \widehat{A}$ est `la' completion de $A$ pour la topologie d\'efinie par la suites  $I_n$, $n\geq 0$ (ce morphisme v\'erifie une propri\'et\'e universelle que le lecteur devrait \`a peu pr\`es deviner mais que nous ne formulerons pas).\\

 \subsubsection{}Le cas le plus fr\'equent d'application de la construction ci-dessus est pour $I_n=I^n $, $n\geq 0$ et $I\subset A$ un  id\'eal. On parle alors de topologie $I$-adique et de completion $I$-adique. Voici deux exemples importants.
 
 
 \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
 \item $A=\Z$, $I=p\Z$ pour $p$ un nombre premier. Dans ce cas on note $\widehat{\Z}:= \Z_p$ et on dit que $\Z\rightarrow  \Z_p$ est  la compl\'etion $p$-adique de $\Z$ (ou l'anneau des entiers $p$-adiques). Si on munit $\Z$ de la valeur absolue $p$-adique d\'efinie par  $|n|=p^{-v_p(n)}$, on peut v\'erifier que    $\Z\rightarrow  \Z_p$ est la compl\'etion de $\Z$ (au sens usuel des espaces m\'etriques) pour la distance $d_p(m,n)=|m-n|_p$).\\
 
 \noindent\textbf{Remarque.} On peut montrer (th\'eor\`eme d'Ostrowski) que les seules valeurs absolues sur $\Q$ sont (\`a \'equivalence pr\`es) la valeur absolue usuelle est les valeurs absolues $p$-adiques.\\
 
 
 
  \noindent \textbf{Exercice.} Montrer que si $n\in \Z$ est premier \`a $p$ alors $c_{p\Z}(n)\in \Z_p^{\times}$. En d\'eduire qu'on a un isomorphisme canonique $\widehat{\Z_{p\Z}}\tilde{\rightarrow} \Z_p$, o\`u $\widehat{\Z_{p\Z}}\rightarrow \widehat{\Z_{p\Z}}$ est la compl\'etion $p\Z_{p\Z}$-adique de $\Z_{p\Z}$.\\
 
 \item Soit $A$ un anneau commutatif int\`egre. $A=A[X]Z$, $I=XA[X]$. Plus pr\'ecis\'ement, reprenons les notations du paragraphe \ref{Poly}.   On munit $A^\N$ des lois $+,\cdot: A^\N\times A^\N\rightarrow A^\N$ d\'efinies par 
 $$\underline{a}+\underline{b}=(a_n+b_n)_{n\geq 0},\;\; \underline{a}\cdot\underline{b}=(\sum_{0\leq k\leq n}a_kb_{n-k}).$$
 On v\'erifie facilement que $(A^\N,+,\cdot)$ est un anneau de z\'ero la suite nulle et d'unit\'e la suite $e_0$. On note cet anneau  $A[[X]]$  et  ses \'el\'ements  $\underline{a}=(a_n)_{n\geq 0} \sum_{n\geq 0}a_n X^n$. L'inclusion naturelle $A^{(\N)}\hookrightarrow A^\N$ induit un morphisme d'anneaux $A[X]\hookrightarrow A[[X]]$, dont on v\'erifie facilement que c'est la compl\'etion de $A[X]$ par rapport \`a l'id\'eal $XA[X]$. On dit que $A[[X]]$ est l'anneau des s\'eries formelles de $A$ en l'ind\'etermin\'ee $X$.\\
 
 
 
  \noindent \textbf{Exercice.} Montrer que si $P\in A[X]$ est premier \`a $X$ alors $c_{XA[X]}(P)\in A[[X]]^{\times}$. En d\'eduire qu'on a un isomorphisme canonique $\widehat{A[X]_{XA[X]}}\tilde{\rightarrow} A[[X]]$, o\`u $A[X]\rightarrow  A[[X]]$ est la compl\'etion $XA[X]_{XA[X]}$-adique de $A[X]_{XA[X]}$.\\

 \end{enumerate}
 \section{Un peu de g\'eom\'etrie (Hors programme)}
 

 
 


 
\part{Modules sur un anneaux}
\textit{}\\
\noindent On rappelle que sauf mention explicite du contraire tous les anneaux sont commutatifs.
\section{Premi\`eres d\'efinitions et constructions}
\subsection{D\'efinitions}
\subsubsection{}Soit $A$ un anneau, un $A$-module\index{Module} (\`a gauche) est un couple$((M,+),\cdot)$ form\'e d'un groupe ab\'elien  $(M,+)$ (on notera $0$ son \'el\'ement neutre et $-m$ l'inverse d'un \'el\'ement $m\in M$)) et d'une application $ \cdot :A\times A\rightarrow A$ - appel\'ees la multiplication ext\'erieure -  v\'erifiant les axiomes suivants:
\begin{enumerate} 
\item $a\cdot (m+n)=a\cdot m+a\cdot n $, $a\in A$, $m,n\in M$;
\item $(a+b)\cdot m=a\cdot m+b\cdot m$, $a,b\in A$, $m\in M$;
\item $(a\cdot b)\cdot m=a\cdot (b\cdot m)$, $a,b\in A$, $m\in M$;
\item $1\cdot m=m$, $m\in M$. \\
\end{enumerate}
De fa\c{c}on \'equivalente, l'application $A\rightarrow End_{Grp}(M)$ est un morphisme d'anneaux.\\

\noindent Etant donn\'es deux  $A$-modules $M,N$, un morphisme de $A$-modules est un morphisme de groupes $f:(M,+)\rightarrow (N,+)$   $A$-lin\'eaire \textit{i.e} qui v\'erifie:
  $$f(a\cdot m)=a\cdot f(m),\; a\in A,\; m\in M.$$ 
On remarquera que l'application identit\'e $Id:M\rightarrow M$ est un morphisme de $A$-modules et que si $f:M\rightarrow N$ et $g:N\rightarrow P$ sont des morphismes de $A$-modules alors $g\circ f:M\rightarrow P$ est un morphisme de $A$-modules. On notera $Hom_A(M,N)$ l'ensemble des morphismes de $A$-modules $\phi:M\rightarrow N$ et, si $M=N$, $End_A(M):=Hom_A(M,M)$. \\

  

\noindent On dit qu'un morphisme de $A$-modules $f:M\rightarrow N$ est injectif, (resp. surjectif, resp. un isomorphisme) si l'application d'ensemble sous-jacente est injective (resp. surjective, resp. bijective). On v\'erifie que si   $f:M\rightarrow N$ est un isomorphisme de $A$-modules l'application inverse $f^{-1}:N\rightarrow M$ est automatiquement un morphisme de $A$-modules.

 \subsubsection{Exemples}
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
\item  Si $A=\Z$, les $\Z$-modules sont les groupes ab\'eliens.\\
\item  Si $A=k$ est un corps commutatif, les $k$-modules sont les $k$-espaces vectoriels.\\
\item On peut toujours voir un anneau $A$ comme un $A$-module sur lui-m\^eme en prenant pour multiplication ext\'erieure le produit $\cdot:A\times A\rightarrow A$. Cet exemple qui semble tautologique est en fait fondamental! On va s'en rendre compte rapidement. Plus g\'en\'eralement, tout id\'eal $I\subset A$ muni de $\cdot:A\times I\rightarrow I$ induite par le produit de $A$ est un $A$-module.
\item Si $N,N$ sont deux $A$-modules, $Hom_A(M,N)$ est naturellement muni d'une structure de $A$-module pour les lois $(f+g)(m)=f(m)+g(m)$, $(a\cdot f)(m)=a\cdot (f(m))$.  
\item Si $\phi:A\rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux tout $B$-module $M$ est naturellement un $A$-module pour la multiplication ext\'erieure $ A\times M\rightarrow M$, $(a,n)\rightarrow \phi(a)\cdot n$. On notera $\phi^*M$ ou $M|_A$ lorsqu'il n'y a pas d'ambiguit\'e sur $\phi:A\rightarrow B$ le $A$-module ainsi obtenu \`a partir du $B$-module $N$. On notera que tout morphisme de $B$-modules $f:M\rightarrow N$ est automatiquement un morphisme de $A$-modules $f|_A=f:M|_A\rightarrow N_A$. En particulier,  une structure de $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$ sur un anneau $B$ d\'etermine une structure de $A$-module $\phi^*B$ sur $B$. Inversement, une structure de $A$-module $\cdot:A\times B\rightarrow B$ sur le   groupe ab\'elien sous-jacent $(B,+)$ d'un anneau  $B$ d\'etermine une structure de $A$-alg\`ebre $\phi:A\rightarrow B$ sur $B$ en posant $\phi(a)=a\cdot 1_B$. En particulier, si $M$ est un $A$-module, $End_A(M)$ est naturellement muni d'une structure de $A$-alg\`ebre.  
\item Soit $A$ un anneau commutatif. Par la propri\'et\'e universelle de $\iota_A:A\rightarrow A[X_1,\dots, X_n]$, la donn\'ee d'un $A[X_1,\dots,X_1]$-module est \'equivalente \`a la donn\'ee d'un couple $(M,\underline{\phi})$, o\`u $M$ est un $A$-module et $\underline{\phi}:=(\phi_{1},\dots,\phi_{n})$ est un $n$-uplet d'endomorphismes $A$-lin\'eaires de $M$ qui commutent deux \`a deux. Par exemple, si $V$ est un $k$-espace vectoriel de dimension finie, et $u\in \hbox{\rm End}_k(V)$, on peut munir $V$ de la structure $V_u$ de $k[X]$-module d\'efinie par $P(X)\cdot v=P(u)(v)$. Si $u,u'\in\hbox{\rm End}_k(V) $, on a 
$$\hbox{\rm Hom}_{k[X]}(V_u,V_{u'})=\lbrace \varphi:V\rightarrow V\; |\; \varphi\circ u=u'\circ \varphi\rbrace.$$
Un certain nombre de r\'esultats d'alg\`ebre lin\'raire s'interpr\`etent (et deviennent bien plus naturels!) en termes de $k[X]$-modules.\\
\end{itemize} 

 \subsubsection{}Si $M$ est un $A$-module, un \textit{sous $A$-module} de $M$ est un sous-ensemble $M'\subset M$ tel que $am'+bn'\in M'$, $a,b\in A $, $m',n'\in M'$. \\
 
 \noindent\textbf{Exemple.}
 \begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
 \item Les sous-$A$-modules du $A$-module r\'egulier $A$ sont les id\'eaux de $A$.\\
\item Si $f:M\rightarrow N$ est un morphisme de $A$-module et $M'\subset M$ (resp. $N'\subset N$) est un sous-$A$-module alors $f(M')\subset N$ (resp. $f^{-1}(N')\subset M$) est un sous-$A$-module. En particulier, $\hbox{\rm im}(f)\subset N$ et $\ker(f)\subset M$ sont des sous-$A$-modules.\\
\item Si $I\subset A$ est un id\'eal et $M$ un $A$-module, $IM:=\lbrace am\; |\; a\in I,\; m\in M\rbrace\subset M$ est un sous-$A$-module.

\end{itemize} 

 

\subsection{Produits et sommes directes}\index{Somme directe (Modules)}\index{Produit (Modules)}
\noindent Soit $M_{i}$, $i\in I$ une famille de $A$-modules.\\

\noindent  On munit le groupe ab\'elien produit $\prod_{i\in I}M_{i}$ de la structure de $A$-module
$$\begin{tabular}[t]{cll}
$A\times \prod_{i\in I}M_{i}$&$\rightarrow$&$\prod_{i\in I}M_{i}$\\
$(a,\underline{m}=(m_{i})_{i\in I})$&$\rightarrow$&$a\cdot\underline{m}=(a\cdot m_{i})_{i\in I}$.
\end{tabular}$$
Avec cette structure de $A$-module, les projections canoniques $p_{j}:\prod_{i\in I}M_{i}\rightarrow M_{j}$, $j\in I$ deviennent des morphismes de $A$-modules.\\

 \noindent On note $\bigoplus_{i\in I}M_{i}\subset \prod_{i\in I}M_{i}$ le sous $A$-module des $\underline{m}=(m_{i})_{i\in I}$ tels que 
 $$|\lbrace i\in I\; |\; m_{i}\not=0\rbrace|<+\infty.$$
 Les injections canoniques $\iota_{j}:M_{j}\hookrightarrow \bigoplus_{i\in I}M_{i}$, $j\in I$ sont des morphismes de $A$-modules. Si $I$ est fini, on a tautologiquement $\bigoplus_{i\in I}M_{i}= \prod_{i\in I}M_i$.\\
 
 \noindent\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du produit et de la somme directe) \textit{Pour toute famille   $M_{i}$, $i\in I$  de $A$-modules, il existe des morphismes de $A$-modules $p_i:\Pi\rightarrow M_i$, $i\in I$ et $\iota_i:M_i\rightarrow \Sigma$, $i\in I$ tels que
 \begin{enumerate}
 \item Pour toute famille de morphismes de $A$-modules $f_{i}:M\rightarrow M_{i}$, $i\in I$ il existe un unique morphisme de $A$-modules $f:M\rightarrow \Pi$ tel que $p_{i}\circ f=f_{i}$, $i\in I$. 
 \item  Pour toute famille de morphismes de $A$-modules $f_{i}:M_{i}\rightarrow M$, $i\in I$ il existe un unique morphisme de $A$-modules $f:\Sigma \rightarrow M$ tel que $f\circ\iota_{i}=f_{i}$, $i\in I$. 
 \end{enumerate}}
 
\begin{proof} On v\'erifie comme d'habitude que les morphismes de $A$-modules $p_{j}:\prod_{i\in I}M_{i}\rightarrow M_{j}$, $j\in I$ et  $\iota_{j}:M_{j}\hookrightarrow \bigoplus_{i\in I}M_{i}$, $j\in I$ construits ci-dessus conviennent.  \end{proof}
 
\noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{ProduitSommeDirecte} en disant que, pour tout $A$-module $M$ les morphismes canoniques
$$\hbox{\rm Hom}_{A}(M,\prod_{i\in I}M_{i})\rightarrow \prod_{i\in I}\hbox{\rm Hom}_{A}(M,M_{i}), \; f\rightarrow (p_i\circ f)_{i\in I}$$
$$\hbox{\rm Hom}_{A}(\oplus_{i\in I}M_{i},M)\rightarrow \prod_{i\in I}\hbox{\rm Hom}_{A}(,M_{i}M), \; f\rightarrow ( f\circ \iota_i)_{i\in I}$$
sont des isomorphismes ou encore, plus visuellement:
$$\xymatrix{&&M_i&M_i\ar[dr]^{\iota_i}\ar@/^1pc/[drr]^{f_i}&&\\
M\ar@{.>}[r]^{\exists ! f}\ar@/^1pc/[urr]^{f_i}\ar@/_1pc/[drr]_{f_j}&\prod_{i\in I}M_i\ar[ur]^{p_i}\ar[dr]_{p_j}&&&\oplus_{i\in I}M_i \ar@{.>}[r]^{\exists ! f}&M\\
&&M_j&M_j\ar[ur]_{\iota_j}\ar@/_1pc/[urr]_{f_j}&&}$$ 

 \noindent Comme d'habitude, le produit $p_{j}:\prod_{i\in I}M_{i}\rightarrow M_{j}$, $j\in I$ et la somme directe $\iota_{j}:M_{j}\hookrightarrow \bigoplus_{i\in I}M_{i}$, $j\in I$ sont uniques \`a unique isomorphisme pr\`es. \\

 


\noindent Si $M_{i}=M$ pour tout $i\in I$, on notera $M^{I}:=\prod_{i\in I}M_{i}$ et $M^{(I)}:=\oplus_{i\in I}M_{i}$. Par construction, on a des isomorphismes   canoniques
$$ \hbox{\rm Hom}(A^{(I)},-)\simeq \prod_{i\in I}\hbox{\rm Hom}(A,-)\simeq (-)^{I}$$
et on dit que $A^{(I)}$ est le \textit{$A$-module libre de base $I$}\index{Libre (Module)}.\\


\noindent Soit $f_i:M_i\rightarrow N_i$, $i\in I$ une famille de morphismes de $A$-modules. En appliquant la propri\'et\'e universelle des $p_j:\prod_{i\in I}N_i\rightarrow N_j$, $j\in I$ \`a la famille de morphismes de $A$-modules 
$$ \prod_{i\in I}M_i\stackrel{p_j}{\rightarrow}M_j\stackrel{f_j}{\rightarrow} N_j,\; j\in I$$
on obtient un unique morphisme de $A$-modules $f:=\prod_{i\in I}f_i:\prod_{i\in I}M_i\rightarrow \prod_{i\in I}N_i$ tel que $p_i\circ f=f\circ p_i$, $i\in I$.   De m\^eme,  en appliquant la propri\'et\'e universelle des $\iota_j:M_j\rightarrow \oplus_{i\in I}M_i$, $j\in I$ \`a la famille de morphismes de $A$-modules 
$$ M_j\stackrel{f_j}{\rightarrow}N_j\stackrel{\iota_j}{\rightarrow} \oplus_{i\in I}M_i,\; j\in I$$
on obtient un unique morphisme de $A$-modules $f:=\oplus_{i\in I}f_i:\oplus_{i\in I}M_i\rightarrow \oplus_{i\in I}N_i$ tel que $  f\circ \iota_i=  \iota_i\circ f$, $i\in I$.  

\subsection{}\textbf{Sous-module engendr\'e par une partie, sommes}  Si $M_{i}\subset M$, $i\in I$ est une famille de sous $A$-modules de $M$, on v\'erifie imm\'ediatement que l'intersection $$\bigcap_{i\in I}M_{i}\subset M$$ est encore un sous-$A$-module de $M$.\\

\noindent Si $X\subset M$ est un sous-ensemble, on note
$\langle X\rangle$ l'intersection de tous les sous $A$-modules $M'\subset M$ contenant $X$. D'apr\`es ce qui pr\'ec\`ede, c'est encore un sous $A$-module de $M$
et, par construction, c'est le plus petit sous $A$-module de $M$ contenant $X$. On dit que $\langle X\rangle$ est le \textit{sous $A$-module} engendr\'e par $X$ et on v\'erifie qu'il coincide avec l'ensemble des \'el\'ements de la forme $\sum_{x\in X}a(x)x$, o\`u $a:X\rightarrow A$ est une application \`a support fini. La propri\'et\'e universelle de $\iota_x:A\hookrightarrow A^{(X)}$, $x\in X$ appliqu\'ee aux morphismes  de $A$-modules $-\dot x: A\rightarrow M$, $x\in X$ nous donne un unique morphisme de $A$-modules  $p_X:A^{(X)}\rightarrow M$ tel que $p\circ \iota_x(a)=ax$, $x\in X$. On v\'erifie imm\'ediatement que les propri\ 'et\'es suivantes sont \'equivalentes:
\begin{enumerate}
\item  $M=\langle X\rangle$;
\item Le morphsime de $A$-modules $p:A^{(X)}\rightarrow M$ est surjectif.
\end{enumerate}
On dit alors que $X$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $M$ comme $A$-modules (ou que $M$ est engendr\'e par $X$ comme $A$-module).   Si on peut prendre $X$ fini, on dit que $M$ est un $A$-module \textit{de type fini}\index{Type fini (module)}.\\


\noindent Si $M_{i}\subset M$, $i\in I$ est une famille de sous $A$-modules de $M$, on note $$\sum_{i\in I}M_{i}=\langle \bigcup_{i\in I}M_{i}\rangle\subset M.$$
L\`a encore la propri\'et\'e universelle de $\iota_i:M_i\hookrightarrow \oplus_{i\in I}M_i$, $i\in I$ appliqu\'ee aux morphismes  de $A$-modules $M_i\subset \sum_{i\in I}M_i$ (inclusion), $i\in I$ nous donne un unique morphisme de $A$-modules - automatiquement surjectif - $p:\oplus_{i\in I}M_i\twoheadrightarrow \sum_{i\in I}M_i(\subset M)$ tel que $p\circ \iota_i(m_i)=m_i$, $m_i\in M_i$, $i\in I$. 

\subsection{Quotients}\index{Noyau (module)}\index{Conoyau (module)}\index{Quotient (module)}
\noindent Soit $M'\subset M$ un sous $A$-module. C'est en particulier un sous groupe ab\'elien et on dispose donc du quotient $p_M:=\overline{(-)}:M\rightarrow M/M'$ comme groupe  ab\'elien . On peut munir $M/M'$ d'une structure de $A$-module comme suit. Pour tout $a\in A$, l'application
$$\begin{tabular}[t]{llll}
$\mu_{a}$:&$M$&$\rightarrow$&$M/M'$\\
&$m$&$\rightarrow$&$\overline{a\cdot m}$
\end{tabular}$$
est un morphisme de groupes ab\' eliens tel que $M'\subset \ker(\mu_{a})$; il se factorise donc en
$$\xymatrix{M\ar[r]^{\mu_{a}}\ar[d]_{\overline{(-)}}&M/M'\\
M/M'\ar[ur]_{\overline{\mu}_{a}}&}$$
On pose alors $$\begin{tabular}[t]{cll}
$A\times M/M'$&$\rightarrow$&$M/M'$\\
$(a,\overline{m})$&$\rightarrow$&$a\cdot\overline{m}:=\overline{\mu}_{a}(m)(=\overline{a\cdot m})$.
\end{tabular}$$
\noindent On v\'erifie imm\'ediatement que cela d\'efinit bien une structure de $A$-module sur $M/M'$ et que c'est   l'unique structure de $A$-module sur $M/M'$ qui fait de  $\overline{(-)}:M\rightarrow M/M'$ un morphisme de $A$-modules. De plus,

\subsubsection{}\label{Quotient}\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du quotient) \textit{Pour tout sous-$A$-module $M'\subset M$ il existe un morphisme de $A$-modules $p:M\rightarrow Q$ tel que 
pour tout morphisme de $A$-modules $f:M\rightarrow N$ tels que $M'\subset \ker(f)$, il existe unique morphisme de $A$-modules $\overline{f}:Q\rightarrow N'$ tel que $\overline{f}\circ p=f$.}\\

\begin{proof} On v\'erifie comme d'habitude que le morphisme de $A$-modules $p_M:M\twoheadrightarrow M/M'$ construit ci-dessus convient. \end{proof}
 

\noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{Quotient} en disant que, pour tout $A$-module $N$ le  morphisme  canonique 
$$\hbox{\rm Hom}_{A}(M/M',N)\rightarrow \lbrace M\stackrel{f}{\rightarrow}N\; |\; M'\subset \ker(f)  \rbrace,\;\overline{f}\rightarrow \overline{f}\circ\overline{(-)}  $$
est un isomorphisme ou encore, plus visuellement:

$$\xymatrix{M'\ar[r]\ar@/^1.5pc/[rr]^{0}&M\ar[r]^{f}\ar[d]_{\overline{(-)}}&N\\
&M/M'\ar@{.>}[ur]_{\exists ! \overline{f}}&}$$


 

\noindent On observera que $M'=\ker(\overline{(-)})$ et $M/M'=\hbox{\rm im}(\overline{(-)})$. Inversement, si $f:M\rightarrow N$ est un morphisme de  $A$-modules, on  a un diagramme commutatif canonique de morphismes de $A$-modules
$$\xymatrix{&\ker(f)\ar@{_{(}->}[d]\ar[dl]^\simeq&&&\\
\ker(f)\ar@{^{(}->}[r]&M\ar@{->>}[d]_{\overline{(-)}}\ar@{->>}[r]^{f|^{\hbox{\rm\tiny im}(f)}}&\hbox{\rm im}(f)\ar@{^{(}->}[r]&N\ar@{->>}[r]&N/\hbox{\rm im}(f)=:\hbox{\rm coker}(f)\\
&M/\ker(f)=:\hbox{\rm coim}(f)\ar[ur]_{\simeq}&&}$$
\noindent On a donc une correspondance bijective entre sous $A$-modules et noyaux de morphismes de $A$-modules d'une part et $A$-modules quotients et images de morphismes de $A$-modules d'autre part. M\^eme si les $A$-modules im$(f)$ et $M/\ker(f)$ sont isomorphes, on notera parfois $\hbox{\rm coim}(f):=M/\ker(f)$ (coimage). On note $\hbox{\rm coker}(f):=M'/\hbox{\rm im}(f)$ (conoyaux). \\

\subsubsection{}\textbf{Suites exactes, lemme du serpent et lemme des cinq}\label{SuiteExacte}\index{Suite exacte (Module)}\index{Suite exacte courte (Module)}\index{Suite exacte courte scind\'ee (Module)@Suite exacte courte scind\'ee (Module)}


\noindent On dit qu'une suite de morphismes de $A$-modules
$$M_{0}\stackrel{u_{0}}{\rightarrow} M_{1}\stackrel{u_{1}}{\rightarrow} M_{2}\stackrel{u_{2}}{\rightarrow}   \cdots\stackrel{u_{n}}{\rightarrow} M_{n+1}$$
est exacte\index{Exacte (Suite de morphismes)} si $\hbox{\rm im}(u_{i})=\ker(u_{i+1})$ pour tout $0\leq i\leq n-1$.  Une suite exacte courte est une suite exacte de la forme:
$$0\rightarrow M'\rightarrow M\rightarrow M''\rightarrow 0.$$
La notion de suite exacte est au coeur de l'\'etude de la structure des $A$-module. La raison premi\`ere est que c'est l'outil qui permet de 'd\'evisser' un $A$-module compliqu\'e ($M$) en deux $A$-modules plus simples ($M'$ et $M''$).  \\

\noindent\ref{SuiteExacte}.1 \textbf{Lemme.} \textit{Soit $$0\rightarrow M'\stackrel{u}{\rightarrow} M\stackrel{v}{\rightarrow}  M''\rightarrow 0$$
une suite exacte courte de $A$-modules. Montrer que les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes:
\begin{enumerate}
\item il existe un morphisme de $A$-modules $s:M''\rightarrow M$ tel que $v\circ s=Id_{M''}$;
\item il existe un morphisme de $A$-modules $s:M'\rightarrow M'$ tel que $s\circ u=Id_{M'}$;
\item il existe un isomorphisme de $A$ modules $f:M\tilde{\rightarrow}M'\oplus M''$ tel que $\iota_{M'}=f\circ u$ et $p_{M''}\circ f=v$.\\
\end{enumerate} }
\noindent On dit qu'une suite exacte courte v\'erifiant les conditions \'equivalentes ci-dessus est \textit{scind\'ee}.

 \begin{proof} On peut par exemple montrer $(1)\Rightarrow (2)\Rightarrow (3)\Rightarrow (1)$. \\

\noindent  $(1)\Rightarrow (2)$: Si $s:M''\rightarrow M$ est un morphisme de $A$-modules tel que $vs=Id_{M''}$ on v\'erifie que le morphisme de $A$-modules $Id-sv:M\rightarrow M$ a son image contenue dans $\ker(v)=u(M')$ et que  $t:=(u|^{u(M')})^{-1}\circ (Id-sv):M\rightarrow M'$ v\'erifie bien $tu=Id_{M'}$.\\
 
\noindent  $(2)\Rightarrow (3)$: Si $s:M\rightarrow M'$ est un morphisme de $A$-modules tel que $su=Id_{M'}$, on peut consid\'erer $f:=s\oplus v:M\rightarrow M'\oplus M''$. Par construction, $p_{M''}\circ f=v$ et $f\circ u(s(m))=s(m)=\iota_{M'}(s(m))$ donc, comme  $s:M\rightarrow M'$ est surjective, $f\circ u=\iota_{M'}$. Enfin, $f:M\rightarrow M'\oplus M''$ est un isomorphisme. Il est injectif car si $f(m)=0$ alors $v(m)=0$ \textit{i.e.} $m\in \ker(v)=u(M')$ donc $m=u(m')$ et $m'=su(m')=0$. Donc, en fait $m=0$. Il est surjectif car pour tout $m'\in M'$, $m''\in M''$, on peut \'ecrire $m''=v(m)=v(m-us(m)+u(m'))$ et $m'=su(m')=s(m-us(m)+u(m'))$.\\
  
\noindent $(3)\Rightarrow (1)$: Si $f:M\tilde{\rightarrow} M'\oplus M''$ est un isomorphisme de $A$-modules tel que $p_{M''}\circ f=v$ et   $f\circ u=\iota_{M'}$, on peut   consid\'erer $s:= f^{-1}\circ \iota_{M''}:M''\rightarrow M $. Par construction $vs(m)=vf^{-1}  \iota_{M''}=p_{M''}\iota_{M''}=Id_{M''}$.\end{proof}

\noindent\ref{SuiteExacte}.2 \textbf{Exemple.} 
\begin{enumerate}
\item Si $n\geq 2$ est un entier, la suite de $\Z$-modules $0\rightarrow \Z\stackrel{n\cdot}{\rightarrow} \Z\rightarrow \Z/n\rightarrow 0$ n'est pas scind\'ee.
\item On consid\`ere les structure de   $\Z[X]$-modules  suivantes sur $\Z^2$  
\begin{enumerate}
\item $X\cdot (a,b)=(b,a)$
\item $X\cdot (a,b)=(a+b,b)$
\end{enumerate}
Dans le cas (a), la suite exacte courte de $\Z[X]$-modules
$$0\rightarrow \Z\stackrel{a\rightarrow (a,a)}{\rightarrow} \Z^2\rightarrow \Z\rightarrow 0$$
est-elle scind\'ee? M\^eme question avec dans le cas (b), la suite exacte courte de $\Z[X]$-modules
$$0\rightarrow \Z\stackrel{a\rightarrow (a,0)}{\rightarrow} \Z^2\rightarrow \Z\rightarrow 0.$$
\end{enumerate}
 

 

\noindent\ref{SuiteExacte}.3 \textbf{Exercice.} (Lemme du serpent) \index{Serpent (lemme du)}
\begin{enumerate}
\item Soit $$\xymatrix{M'\ar[r]^{u'}\ar[d]_{\alpha'}&M\ar[d]^{\alpha}\\
N'\ar[r]_{v'}&N}$$
un diagramme commutatif de morphismes de $A$-modules. Montrer que $u':M'\rightarrow M$ induit un morphisme canonique $\ker(\alpha')\rightarrow \ker(\alpha)$ et que $v':N'\rightarrow N$ induit un morphisme canonique $\hbox{\rm coker}(\alpha')\rightarrow\hbox{\rm coker}(\alpha)$.
\item Soit  
$$\xymatrix{&M'\ar[r]^{u'}\ar[d]_{\alpha'}&M\ar[d]^{\alpha}\ar[r]^{u}&M''\ar[r]\ar[d]^{\alpha''}&0\\
0\ar[r]&N'\ar[r]_{v'}&N\ar[r]_{v}&N''}$$
un diagramme commutatif de morphismes de $A$-modules dont les lignes horizontales sont exactes. 
\begin{enumerate}
\item Construire un morphisme 'naturel' $\delta:\ker(\alpha'')\rightarrow\hbox{\rm coker}(\alpha')$;
\item Montrer que la suite de morphismes
$$\ker(\alpha')\rightarrow\ker(\alpha)\rightarrow\ker(\alpha'')\stackrel{\delta}{\rightarrow} \hbox{\rm coker}(\alpha')\rightarrow\hbox{\rm coker}(\alpha)\rightarrow\hbox{\rm coker}(\alpha'') $$
est exacte.
\item Montrer que si $\alpha'$, $\alpha''$ sont injectives (resp. surjectives) alors $\alpha$ est injective (resp. surjective).
\item On suppose de plus que $u':M'\rightarrow M$ est injective et $v:N\rightarrow N''$ est surjective. Montrer que si deux des trois morphismes $\alpha$, $\alpha'$, $\alpha''$ sont des isomorphismes alors le troisi\`eme l'est aussi. 
\item Soit $0\rightarrow M'\rightarrow M\rightarrow M''\rightarrow 0$ une suite exacte courte de groupes ab\'eliens et soit $p$ un nombre premier. Montrer qu'on a une suite exacte longue canonique de groupes ab\'eliens
$$M'[p]\rightarrow M[p]\rightarrow M''[p]\rightarrow\rightarrow M'/p\rightarrow M/p\rightarrow M''/p\rightarrow 0,$$
(o\`u on a not\'e $M[p]:=\lbrace m\in M\; |\; pm=0\rbrace$ et $M/p:=M/(pM)$).
\end{enumerate}
\item  Soit  
$$\xymatrix{M_{1}\ar[r]\ar[d]^{\alpha_{1}}&M_{2}\ar[r]\ar[d]^{\alpha_{2}}&M_{3}\ar[r]\ar[d]^{\alpha_{3}}&M_{4}\ar[r]\ar[d]^{\alpha_{4}}&M_{5}\ar[d]^{\alpha_{5}}\\
N_{1}\ar[r]&N_{2}\ar[r]&N_{3}\ar[r]&N_{4}\ar[r] &N_{5}}$$
un diagramme commutatif de morphismes de $A$-modules dont les lignes horizontales sont exactes. 
\begin{enumerate}
\item Montrer que si $\alpha_{1}$ est surjective et $\alpha_{2}$, $\alpha_{4}$ sont injectives alors $\alpha_{3}$ est injective.
\item  Montrer que si $\alpha_{5}$ est injective et $\alpha_{2}$, $\alpha_{4}$ sont surjectives alors $\alpha_{3}$ est surjective. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}


 
 

\section{Conditions de finitude}

\noindent Soit $A$ un anneau commutatif. \\
  
\subsection{}\textbf{Lemme.}\label{Noetherien}\textit{
Soit $M$ un $A$-module. Les conditions suivantes sont \'equivalentes.
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Toute suite croissante de sous $A$-modules $$M_{0}\subset M_{1}\subset\dots\subset M_{n}\subset M_{n+1}\subset\dots\subset M$$
est stationnaire \`a partir d'un certain rang;
\item Tout ensemble non vide de sous $A$-modules de $M$ poss\`ede un \'el\'ement maximal pour l'inclusion;
\item Tout sous $A$-module de $M$ est de type fini.\\
\end{enumerate}}

\noindent Un $A$-module $M$ v\'erifiant les conditions \'equivalentes du Lemme \ref{Noetherien} est dit \textit{noetherien}\index{Noetherien (Module)}.\\

\begin{proof} (1) $\Rightarrow$ (2): Si (2) n'\'etait pas vrai, il existerait un ensemble non vide $\mathcal{E}$ de sous $A$-modules de $M$ ne contenant aucun \'el\'ement maximal pour l'inclusion. Soit $M_{0}\in \mathcal{E}$. Comme $M_{0}$ n'est pas maximal pour l'inclusion, il existe $M_{1}\in\mathcal{E}$ tel que $M_{0}\subsetneq M_{1}$. On it\`ere l'argument avec $M_{1}$ et on construit ainsi une suite strictement croissante infinie de sous $A$-modules de $M$, ce qui contredit (1).\\
\noindent (2) $\Rightarrow$ (3): Soit $M'\subset M$ un sous $A$-module et $\mathcal{E}$ l'ensemble des sous $A$-modules de type fini de $M'$. Comme le module trivial $\lbrace 0\rbrace$ est dans $\mathcal{E}$, $\mathcal{E}$ est non-vide donc admet un \'el\'ement $M''$ maximal pour l'inclusion. Pour tout $m\in M'$, le $A$-module $M''+Am$ est dans $\mathcal{E}$ et contient $M''$. Par maximalit\'e de $M''$, on a $M''+Am=M''$ donc $m\in M''$.\\
\noindent (3) $\Rightarrow$ (1): Soit $$M_{0}\subset M_{1}\subset\dots\subset M_{n}\subset M_{n+1}\subset\dots\subset M$$
une suite croissante de sous $A$-modules. La r\'eunion $$U:=\bigcup_{n\geq 0} M_{n}\subset M$$
est un sous $A$-module. Soit $m_{1},\dots, m_{r}$ une famille de g\'en\'erateurs de $U$.  Chaque $m_{i}$ est dans $M_{n_{i}}$ pour un certain $n_{i}\geq 0$. Avec 
$$N:=\hbox{\rm max}\lbrace n_{i}\; |\; i=1,\dots, r\rbrace$$
on a $M_{n}=M_{N}$, $n\geq N$. \end{proof}

\noindent\textbf{Remarque.} Un anneau $A$ est en particulier noetherien au sens de \ref{AnneauNoetherien} s'il l'est comme $A$-module sur lui-m\^eme.


\subsection{}\textbf{Lemme.}\label{Artinien}\textit{Soit $M$ un $A$-module. Les conditions suivantes sont \'equivalentes.
\begin{enumerate}
\item Toute suite d\'ecroissante de sous $A$-modules $$M\supset\dots\supset M_{0}\supset M_{1}\supset\dots\supset M_{n}\supset M_{n+1}\supset\dots $$
est stationnaire \`a partir d'un certain rang;
\item Tout ensemble non vide de sous $A$-modules de $M$ poss\`ede un \'el\'ement minimal pour l'inclusion.
\end{enumerate}}

\noindent Un $A$-module $M$ v\'erifiant les conditions \'equivalentes du Lemme \ref{Artinien} est dit \textit{artinien}\index{Artinien (module)}. On laisse en exercice la preuve du Lemme \ref{Artinien}, qui est exactement similaire \`a celle du Lemme \ref{Noetherien}\\
 

  

\subsection{}\textbf{Exemple.} 
\begin{enumerate}
\item Le $\mathbb{Z}$-module $\Q$ n'est ni noetherien ni artinien.\\
\item Le $\mathbb{Z}$-module r\'egulier est noetherien mais pas artinien.\\
\item Le $\mathbb{Z}$-module $\mathbb{Z}[\frac{1}{p}]/\mathbb{Z}\subset \Q/\Z$ est artinien mais pas noetherien (observer que les sous $\mathbb{Z}$-modules de $\mathbb{Z}[\frac{1}{p}]/\mathbb{Z}$ sont les $(\mathbb{Z}\frac{1}{p^{n}}+\mathbb{Z})/\mathbb{Z}$, $n\geq 0$).\\
\item Tout $\mathbb{Z}$-module fini est \`a la fois noetherien et artinien. Si $A$ est une alg\`ebre sur un corps $k$, tout $A$-module de $k$-dimension finie est \`a la fois noetherien et artinien.
\end{enumerate} 

\subsection{}\label{Exo1}\textbf{Lemme.}\textit{
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Soit $0\rightarrow M'\rightarrow M\rightarrow M''\rightarrow 0$ une suite exacte courte de $A$-modules. Alors $M$ est noetherien (resp. artinien) si et seulement si $M'$ et $M''$ sont noetheriens (resp. artininens). 
\item Une somme directe finie de $A$-modules noetheriens (resp. artiniens) est encore noetherien (resp. artinien).
\item Tout module de type fini sur un anneau noeth\'erien (resp. artinien) est noetherien (resp. artinien). Montrer que tout module de type fini sur un anneau noeth\'erien est de pr\'esentation finie.
\end{enumerate} }


 \begin{proof}
  \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item  Supposons $M$ noetherien (resp. artinien). Toute suite croissante (resp. d\'ecroissante) de sous-$A$ modules de $M'$ est une suite de  sous-$A$ modules de $M$ donc stationne \`a partir d'un certain rang. De m\^eme, l'image inverse dans $M$ de toute suite croissante (resp. d\'ecroissante) de sous-$A$ modules de $M''$ est une suite de  sous-$A$ modules de $M$ donc stationne \`a partir d'un certain rang. Supposons $M'$ et $M''$ noetheriens (resp. artiniens). Soit $M_1\subset \dots\subset M_n\subset M_{n+1}\subset \dots M$ une suite croissante de sous-$A$ modules de $M$. Il existe un entier $N$ tel que   $M_N\cap M'=M_n\cap M'$ et $(M_N+M')/M'=(M_n+M')/M'$n $n\geq N$. La conclusion r\'esulte du lemme du serpent appliqu\'e \`a 
$$\xymatrix{0\ar[r]& M_N\cap M'\ar[r]\ar@{=}[d]&M_N\ar[r]\ar@{_{(}->}[d]&(M_N+M')/M'\ar[r]\ar@{=}[d]& 0\\
0\ar[r]& M_n\cap M'\ar[r]&M_n\ar[r]&(M_n+M')/M'\ar[r]& 0\\}$$
L'assertion pour `artinien' se montre de la m\^eme fa\c{c}on.
\item  On proc\`ede par induction sur $n$ en utilisant  1.3.4 (1) et la suite exacte courte de $A$-modules
$$0\rightarrow \oplus_{1\leq i\leq n}M_i\rightarrow  \oplus_{1\leq i\leq n+1}M_i\rightarrow M_{n+1}\rightarrow 0.$$
\item D'apr\`es 1.3.4 (2) $A^{\oplus n}$ est noetherien (resp. artinien) et, par d\'efinition, tout $A$-module de type fini est quotient d'un $A$-module de la forme $A^{\oplus n}$. Donc la conclusion r\'esulte de 1.3.4 (1).
\end{enumerate}
\end{proof}

\noindent  La propri\'et\'e d'\^etre noetherien et artinien est la bonne g\'en\'eralisation de la notion de dimension finie lorsque $A=k$ est un corps. Les points (1) et (2) du lemme suivant, par exemple, servent de substitut au Lemme du rang.
 


\subsection{}\textbf{Lemme.} (Fitting)\label{ExoFitting} \textit{Soit $f:M\rightarrow M$ un endomorphisme de $A$-module.  
\begin{enumerate}
\item Si $M$ est noetherien et $f$ surjectif alors $f$ est un isomorphisme.
\item Si $M$ est artinien et $f$ injectif alors $f$ est un isomorphisme.
\item (Lemme de 'Fitting') Si $M$ est artinien et noetherien alors il existe une d\'ecomposition $M=f^{\infty}(M)\oplus f^{-\infty}(0)$ en somme directe de deux sous $A$-modules $f$-stables tels que la restriction de $f$ \`a $f^{\infty}(M)$ soit un automorphisme et la restriction de $f$ \`a $f^{-\infty}(0)$ soit nilpotente.
\end{enumerate}}

\begin{proof} 
 \begin{enumerate}
\item   Il existe un entier $N\geq 1$ tel que $\ker(f^N)=\ker(f^n)$, $n\geq N$ et on applique le lemme du serpent \`a 
$$\xymatrix{0\ar[r]& \ker(f^N)\ar[r]\ar[d]^\simeq&M \ar[r]^{f^N}\ar[d]^{Id}_\simeq&M\ar[r]\ar[d]^f& 0\\
0\ar[r]& \ker(f^{N+1})\ar[r]&M \ar[r]_{f^{N+1}}&M\ar[r]& 0\\}$$
\item   Il existe un entier $N\geq 1$ tel que $\hbox{\rm im}(f^N)=\hbox{\rm im}(f^n)$, $n\geq N$ et on applique le lemme du serpent \`a 
$$\xymatrix{0\ar[r]& M\ar[r]^{f^{N+1}}\ar[d]^f&M \ar[r] \ar[d]^{Id}_\simeq&M/\hbox{\rm im}(f^{N+1})\ar[r]\ar[d]^\simeq & 0\\
0\ar[r]&M\ar[r]_{f^N}&M \ar[r] &M/\hbox{\rm im}(f^{N})\ar[r]& 0\\}$$
\item (3) Comme $M $est artinien et noetherien, il existe un entier $N\geq 1$ tel que $$f^{\infty}(M):=\bigcap_{n\geq 0}\hbox{\rm im}(f^n)=\hbox{\rm im}(f^N),\; \; f^{-\infty}(M):=\bigcup_{n\geq 0}\ker(f^n)=\ker(f^N).$$
On v\'erifie que $f^{\infty}(M)$, $f^{-\infty}(M)$ ainsi d\'efinis conviennent. Le seul point un peu astucieux est $M=f^{\infty}(M)+f^{-\infty}(M)$. On a envie d'\'ecrire $m=f^N(m)+m-f^N(m)$ mais \c{c}a ne marche pas. Il faut ajuster en utilisant que $\hbox{\rm im}(f^N)=\hbox{\rm im}(f^{2N})$ et donc qu'il existe $\mu\in M$ tel que $f^N(m)=f^{2N}(\mu)$. La d\'ecomposition $m=f^N(\mu)+m-f^N(\mu)$ elle, convient. 
  
\end{enumerate}
\end{proof}


   $$***$$ 
 
\noindent Syllabus prochaines s\'eances:\\
$$ \begin{tabular}[t]{l}
 
Modules ind\'ecomposables, Krull-Schmidt\\
Modules de type fini sur les anneaux principaux\\
\end{tabular}$$
 \noindent \begin{tabular}[t]{l}
\textit{anna.cadoret@imj-prg.fr}\\
 IMJ-PRG, Sorbonne Universit\'e\\
 Paris, FRANCE
\end{tabular}
 \printindex
\end{document}
\section{Modules ind\'ecomposables, Krull-schmidt}
 

\subsection{Modules ind\'ecomposables}  Un $A$-module $M$ est dit \textit{ind\'ecomposable} s'il est non nul et ne peut s'\'ecrire sous la forme $M=M'\oplus M''$ avec $M',M''\subset M$ deux sous $A$-modules non nuls. Un $A$-module $M$ est dit \textit{totalement d\'ecomposable}\index{Indecomposable (Module)@Ind\'ecomposable (Module)} s'il peut s'\'ecrire sous la forme $M=M_{1}\oplus \dots\oplus M_{r}$ avec $M_{1},\dots,M_{r}\subset M$ des sous $A$-modules ind\'ecomposables.\\

\noindent Un anneau $E$ est dit \textit{local} \index{Local (Anneau)} si  $E\setminus E^\times$ est un id\'eal; auquel cas, $E\setminus E^\times$ est l'unique id\'eal  bilat\`ere maximal de $E$.\\

\subsection{}\textbf{Lemme.}\label{EndoIndecomp} \textit{Soit $M$ un $A$-module. Si $E: =\hbox{\rm End}_{A}(M)$ est local, $M$ est ind\'ecomposable. R\'eciproquement, si $M$ est  artinien et noetherien,  $E$ est local.}
\begin{proof} Supposons $E$ local et qu'on puisse \'ecrire  $M=M'\oplus M''$ avec $M',M''\subset M$ deux sous $A$-modules non nuls. Notons $e:=\iota_{M'}\circ p_{M'}\in E$ la projection de $M$ sur $M'$ parall\`element \`a $M''$. 
 On a $e,1-e\in E\setminus E^\times$. Mais si $E$ est local, $E\setminus E^\times$ est un id\'eal donc $1=e+(1-e)\in E\setminus E^\times$: contradiction.  Supposons maintenant que $M$ est un $A$-module artinien et noetherien ind\'ecomposable, d'apr\`es l'Lemme \ref{ExoFitting} (3), tout \'el\'ement non nul de $E$ est soit inversible soit nilpotent. En particulier $J:=E\setminus E^{\times}$ est l'ensemble des \'el\'ements nilpotents de $E$. Il suffit de montrer que $J$ est un id\'eal bilat\`ere. Soit donc $j\in J$ et $e\in E$. Comme $j$ est nilpotent on a $\ker(j)\not=0$ et im$(j)\not= M$ (Lemme \ref{ExoFitting} (1), (2)). Donc aussi $\ker(ej)\not=0$ et im$(je)\not=M$, ce qui montre que $ej,je\in E\setminus E^{\times}=J$. Donc $EJ=JE=J$. Il reste \`a voir que $J$ est stable par addition. Soit $j,j'\in J$, si $j+j'\in E^{\times}$ il existerait $e\in E$ tel que $ej=1-ej'$. Comme $ej'\in J$, on a forc\'ement $1-ej'\in E^{\times}$ (d'inverse $\sum_{n\geq 0} (ej')^n$), ce qui contredit le fait que $j\in J$. \end{proof}
 
 
 
\subsection{Th\'eor\`eme de Krull-Schmidt} Notons $Ind(A)$ l'ensemble des classes d'isomorphismes de $A$-modules ind\'ecomposables.

\subsubsection{}\textbf{Th\'eor\`eme.}  \label{KS}\index{Krull-Schmidt (theoreme, module)@Krull-Schmidt (Th\'eor\`eme, Module)} (Krull-Schmidt) \textit{ Soit $M$ un $A$-module artinien ou noetherien. Alors il existe une application \`a support finie $\kappa:Ind(A)\rightarrow \mathbb{Z}_{\geq 0}$ telle que 
$$M=\bigoplus_{N\in Ind(A)}N^{\oplus \kappa(N)}.$$
Si $M$ est \`a la fois  artinien et noetherien alors $\kappa:Ind(A)\rightarrow \mathbb{Z}_{\geq 0}$ est unique; on la notera $\kappa_{M}:Ind(A)\rightarrow \mathbb{Z}_{\geq 0}$.}
\begin{proof} Commen\c{c}ons par montrer l'existence de la d\'ecomposition. Raisonnons par l'absurde. Si $M$ n'est pas totalement d\'ecomposable, $M$ n'est en particulier pas ind\'ecomposable donc $$M=M_1^{(0)}\oplus M_2^{(0)}$$
avec $0\not= M_1^{(0)}, M_2^{(0)}\subset M$ deux sous $A$-modules dont l'un au moins des deux - disons $M_1^{(0)}$ n'est pas totalement d\'ecomposable. On it\`ere l'argument pour obtenir une suite de d\'ecompositions en sommes directes de sous $A$-modules non nuls
$$M=M_1^{(1)}\oplus M_2^{(1)}\oplus M_2^{(0)}$$
$$\cdots$$
$$M=M_1^{(n+1)}\oplus M_2^{(n+1)}\oplus M_2^{(n)}\oplus M_2^{(n-1)}\oplus\cdots\oplus M_2^{(1)}\oplus  M_2^{(0)}  $$
avec, \`a chaque fois, $M_1^{(n)}$ qui n'est pas totalement d\'ecomposable. On obtient en particulier une suite strictement croissante de sous $A$-modules
$$\lbrace 0\rbrace \subset M_2^{(0)} \subset M_2^{(1)}\oplus M_2^{(0)}\subset\cdots\subset   M_2^{(n)}\oplus\cdots M_2^{(1)}\oplus M_2^{(0)}\subset\cdots $$
et une suite  strictement d\'ecroissante de sous $A$-modules
$$M\supset M_1^{(0)}\supset M_1^{(0)}\supset\cdots\supset M_1^{(n)}\supset M_1^{(n+1)}\supset\cdots $$
 \noindent Supposons maintenant que $M$ est artinien et noetherien et montrons l'unicit\'e de la d\'ecomposition. D'apr\`es le Lemme \ref{EndoIndecomp} et par r\'ecurrence, il suffit de montrer que  si on a un isomorphisme de $A$-modules noetherien et artinien
$$ M\oplus M'\simeq  N_{1}\oplus\dots\oplus N_{s}=:N$$
avec  $E:=\hbox{\rm End}_{A}(M)$ local et les $N_{1},\dots, N_{s}$ ind\'ecomposables 
alors  il existe $1\leq i\leq s$ tel que $M \simeq N_{i}$ et $M'\simeq \oplus_{  j\not=i}N_{j}$. Soit $\Phi=(\phi \; \phi'):M\oplus M'\tilde{\rightarrow}N$ un isomorphisme de $A$-modules d'inverse $$\Psi= \left(\begin{tabular}[c]{l}
$\psi$\\
$\psi'$\\
\end{tabular}
\right):N\tilde{\rightarrow} M\oplus M'.$$
\noindent Par le lemme \ref{EndoIndecomp},  $E\setminus E^{\times}$ est  un id\'eal bilat\`ere et l'\'egalit\'e
$$Id_{M}=\psi\circ\phi=\sum_{1\leq i\leq s}\psi\circ \iota_{i}\circ p_{i}\circ \phi$$
implique que $\chi_{i}:=\psi\circ \iota_{i}\circ p_{i}\circ \phi\in E^{\times}$ pour au moins un $i=1,\dots, s$. On a alors $p_{i}\circ \phi:M\hookrightarrow N_{i}$ injectif, $\psi\circ \iota_{i}:N_{i}\twoheadrightarrow M$ surjectif et 
$$\xymatrix{0\ar[r]& \ker(\psi\circ \iota_{i})\ar[r]&N_{i}\ar[r]^{\psi\circ \iota_{i}}&\hbox{\rm im}(\psi\circ \iota_{i})\ar[r]\ar@/^1pc/[l]^{p_{i}\circ\phi\circ \chi_i^{-1}}& 0}$$
donc
$$N_{i}=\ker(\psi\circ \iota_{i})\oplus\hbox{\rm im}(p_{i}\circ \phi).$$    
Comme par hypoth\`ese $N_{i}$ est ind\'ecomposable on a forc\'ement $\ker(\psi\circ \iota_{i})=0$ et $\hbox{\rm im}(p_{i}\circ \phi)=N_{i}$.
Donc $p_{i}\circ \phi:M\tilde{\rightarrow} N_{i}$ et $\psi\circ \iota_{i}:N_{i}\tilde{\rightarrow}  M$ sont des isomorphismes. Il reste \` a voir que $M'\simeq \oplus_{  j\not=i}N_{j}$. Pour cela, consid\'erons les suites exactes courtes de $A$-modules:
$$0\rightarrow M\stackrel{\iota}{\rightarrow}M\oplus M'\stackrel{p}{\rightarrow}M'\rightarrow 0$$
$$0\rightarrow\bigoplus_{ i\not= j}N_{j} \stackrel{\Psi\circ\iota_{i}'}{\rightarrow}M\oplus M'\stackrel{p_{i}\circ \Phi}{\rightarrow}N_{i}\rightarrow 0.$$
On sait que $p_{i}\circ \Phi\circ \iota=p_{i}\circ \phi:M\tilde{\rightarrow} N_{i}$ est un isomorphisme et on voudrait montrer que $p\circ\Psi\circ\iota_{i}':\bigoplus_{ i\not= j}N_{j}\rightarrow M'$ en est un aussi. Cela d\'ecoule du petit lemme suivant, dont on laisse la preuve en exercice au lecteur. \end{proof}

\subsubsection{}\textbf{Lemme.}\textit{
\begin{enumerate}
\item Soit 
 $0\rightarrow K \stackrel{\alpha}{\rightarrow}M\stackrel{\beta}{\rightarrow}Q $
et $0\rightarrow K' \stackrel{\alpha'}{\rightarrow}M\stackrel{\beta'}{\rightarrow}Q' $
deux suites exactes de $A$-modules. Alors $\beta'\alpha$ est injectif si et seulement si $\beta\alpha'$ est injectif.
\item Soit 
 $  K \stackrel{\alpha}{\rightarrow}M\stackrel{\beta}{\rightarrow}Q\rightarrow 0 $
et $K' \stackrel{\alpha'}{\rightarrow}M\stackrel{\beta'}{\rightarrow}Q' \rightarrow 0$
deux suites exactes de $A$-modules. Alors $\beta'\alpha$ est surjectif si et seulement si $\beta\alpha'$ est surjectif.
\end{enumerate}}
\section{Modules de type fini sur les anneaux principaux}
 

\subsection{}\label{Strategy}Soit $M$ un $A$-module. Un \'el\'ement $m\in M$ est dit \textit{de torsion}\index{Torsion (module)} s'il existe $0\not=a \in A$ tel que $am=0$. On note $T_{M}\subset M$ l'ensemble des \'el\'ements de torsion de $M$. On v\'erifie imm\'ediatement que c'est un sous $A$-module et que le $A$-module $M/T_{M}$ est sans torsion. Le $A$-module $M$ s'ins\`ere donc dans la suite exacte courte
$$(*)\;\; 0\rightarrow T_{M}\rightarrow M\rightarrow M/T_{M}\rightarrow 0,$$
o\`u $T_{M}$ est de torsion et $M/T_{M}$ est sans torsion. Cela indique la voie pour classifier les $A$-modules de type fini: montrer que la suite exacte courte $(*)$ se scinde, ce qui par  le Lemme \ref{SuiteExacte}.1 impliquera automatiquement que $$M\tilde{\rightarrow }T_{M}\oplus M/T_{M}$$ et r\'eduit donc le probl\`eme de la classification des $A$-modules de type fini \`a 
\begin{itemize}
\item la classification des $A$-modules de type fini sans torsion;
\item la classification des $A$-modules de type fini de torsion.\\
\end{itemize}
\noindent En fait, on va plut\^ot proc\'eder dans l'ordre suivant. Notons que comme $A$ est noterien et $M$ de type fini, $M$ est noetherien. Donc $T_M$ et $M/T_M$ sont aussi noetheriens donc de type fini.\\
\begin{enumerate}
\item Tout d'abord, la raison pour laquelle on se restreint aux $A$-modules de type fini provient du lemme suivant.\\

\noindent\ref{Strategy}.1 \textbf{Lemme.} \textit{Un $A$-module de type fini est noetherien. Un $A$-module de type fini et de torsion est noetherien et artinien.}
 
\begin{proof}   Comme $A$ est principal, tous ses sous $A$-modules (=id\'eaux) sont de type fini donc $A$ est noetherien; la premi\`ere partie de l'\'enonc\'e r\'esulte donc du Lemme \ref{Exo1}.  Supposons $M$ de torsion. Soit $m_{1},\dots,m_{r}\in M$ un syst\`eme de g\'en\'erateurs. Pour chaque $i=1,\dots, r$ on peut trouver un \'el\'ement $0\not=a_{i}\in A$ tel que $a_{i}m_{i}=0$. On a donc une factorisation  
$$\xymatrix{A^{r}\ar@{->>}[r]^{(m_{1},\dots,m_{r})}\ar@{->>}[d]&M\\
A/Aa_{1}\times\cdots \times A/Aa_{r}\ar@{->>}[ur]&}$$
D'apr\`es le Lemme \ref{Exo1}, il suffit donc de montrer que les $A$-module de la forme $A/Aa$ avec $0\not= a\in A$ sont artiniens. Soit $$A/Aa=:M_{0}\supset M_{1}\supset\cdots\supset M_{n}\supset M_{n+1}\supset \cdots$$
une suite d\'ecroissante de sous $A$-modules. Notons $\pi:A\rightarrow A/Aa$ la projection canonique et posons:
$$I_{n}:=\pi^{-1}(M_{n}),\; n\geq 0.$$
Par construction on obtient une suite d\'ecroissante d'id\'eaux 
$$A=I_{0}\supset I_{1}\supset\cdots\supset I_{n}\supset I_{n+1}\supset \cdots Aa.$$
Chacun de ces id\'eaux est de la forme $I_{n}=Aa_{n}$ avec $0\not= a_{n}\in A$ et $a_{n}| a$. Mais comme un anneau principal est factoriel, $a$ n'a qu'un nombre fini de diviseurs deux \`a deux non associ\'es. Il n'y a donc qu'un nombre fini d'id\'eaux dans la suite $I_{n}$, $n\geq 0$.\end{proof}
\item On va ensuite montrer que tout  $A$-modules   libre (sur un anneau int\`egre) est classifi\'e par son rang et qu'un $A$-module de type fini sans torsion sur un anneau principal   est   libre de rang fini. Cela permettra aussi d'appliquer l'observation suivante.\\


\noindent\ref{Strategy}.2 \textbf{Lemme.} \textit{Si $M''$ est un $A$-module libre alors toute suite exacte courte de $A$-modules $0\rightarrow M'\stackrel{u}{\rightarrow} M\stackrel{v}{\rightarrow} M''\rightarrow 0$ est scind\'ee.}
\begin{proof}On construit une section en utilisant la propri\'et\'e universelle de la somme directe. Plus pr\'ecis\'ement, quitte \`a composer $v$ par un isomorphisme,  on peut supposer que $M''=A^{(I)}$. Pour chaque $i\in I$ notons $e_i=(\delta_{i,j})_{j\in I}\in A^{(I)}$ et choisissons   $m_i\in I$ tel que $v(m_i)=e_i$. Le choix de $m_i$ d\'efinit un   morphisme de $A$-module $s_i:Ae_i\stackrel{e_i\rightarrow m_i}{\rightarrow}Am_i\hookrightarrow M $. Par propri\`et\'e universelle des $\iota_i:Ae_i\rightarrow A^{(I)}$, $i\in I$, on en d\'eduit un unique morphisme $s:A^{(I)}\rightarrow M$ tel que $s\circ \iota_i=s_i$, $i\in I$. Par construction $v\circ s=Id$. On conclut par l'Exercice \ref{SuiteExacte}.1. 
\end{proof}
\item D'apr\`es  le Lemme \ref{Strategy}.1 et le Th\'eor\`eme de Krull-Schmidt \ref{KS}, $T_M$ est totalement d\'ecomposable; le point sera donc de classifier les modules ind\'ecomposables de torsion sur un anneau principal $A$. On montrera que ce sont exactement les $A$-modules de la forme $A/\frak{p}^n$, o\`u $\frak{p}$ est un id\'eal premier (=maximal) de $A$ et $n\geq 0$.
 
\end{enumerate}


 
\subsection{Classification des $A$-modules de type fini sans torsion} Supposons d'abord que $A$ est seulement un anneau commutatif int\`egre.\\

\subsubsection{}\textbf{Lemme.}\label{Free1}\textit{Un $A$-module de type fini sans torsion est isomorphe \`a un sous $A$-module d'un $A$-module libre de type fini. }
\begin{proof} Soit $m_{1},\dots m_{r}\in M$ un syst\`eme de g\'en\'erateur. L'ensemble 
$$\mathcal{S}:=\lbrace I\subset \lbrace 1,\dots, r\rbrace\; |\; A^{I}\stackrel{(m_{i})_{i\in I}}{\hookrightarrow} M\rbrace$$
est non vide puisque $M$ est sans torsion donc contient un \'el\'ement $I\subset \lbrace 1,\dots, r\rbrace$ maximal  pour l'inclusion. Notons $$N:=\sum_{i\in I}Am_{i}\simeq A^{I}.$$ Par maximalit\'e de $I$, pour chaque $j\in I^{c}:=\lbrace 1,\dots, r\rbrace\setminus I $ il existe $0\not= a_{j}\in A$ tel que $a_{j}m_{j}\in N$. Notons $a:=\prod_{j\in I^{c}}a_{j}\in A$; c'est un \'el\'ement non nul de $A$ puisque $A$ est int\`egre. On en d\'eduit que le morphisme de $A$-module
$$\begin{tabular}[t]{lll}
$M$&$\rightarrow$&$N$\\
$m$&$\rightarrow$&$am$
\end{tabular}$$
est injectif, puisque $M$ est sans torsion. \end{proof}

\subsubsection{}\textbf{Lemme.} (Classification des $A$-modules libres de type fini par le rang)\label{Rang} \textit{ 
\begin{enumerate}
\item Le $A$-module libre $A^{(I)}$ est de type fini si et seulement si $|I|<+\infty$.
\item Soit $I, J $ deux ensembles finis. Alors $A^{(I)}$ et $A^{(J)}$ sont isomorphes comme $A$-modules si et seulement si $|I|=|J|$.
\end{enumerate} }
\begin{proof}L'id\'ee est de se ramener au cas des espaces vectoriels sur un corps pour lesquels le lemme est connu. Soit donc $M$ un $A$-module libre de type fini et $\frak{m}\subset A$ un id\'eal maximal. Comme $M$ est de type fini, le $k:=A/\frak{m}$ espace vectoriel $M/\frak{m}M$ est de dimension finie - disons $r$ - sur $k$. Soit $I$ un ensemble pour lequel on a un isomorphisme de $A$-modules 
$$f:A^{(I)}\tilde{\rightarrow}M.$$
Posons $m_{i}:=f(e_{i})$, o\`u $e_{i}$ est le '$i$-\`eme vecteur de la base canonique', $i\in I$. On va montrer que $|I|=r$. Pour cela, il suffit de montrer que les images $\overline{m}_{i}$, $i\in I$ des $m_{i}$, $i\in I$ dans $M/\frak{m}M$ forment une $k$-base de $M/\frak{m}M$. Puisque $f$ est surjective, les $\overline{m}_{i}$, $i\in I$ forment une famille g\'en\'eratrice. Montrons qu'elle est libre. Soit $a:I\rightarrow A$ \`a support fini telle que 
$$\sum_{i\in I}a(i)m_{i}\in \frak{m}M.$$
Comme $M=\oplus_{i\in I}Am_{i}$ et $A\tilde{\rightarrow} Am_i$, $a\rightarrow am_i$, $i\in I$, cela implique $a(i)\in \frak{m}$ donc $\overline{a}_{i}=0$, $i\in I$. \end{proof}

\noindent Le Lemme \ref{Rang} montre en particulier que si $M$ est un $A$-module libre de type fini il existe un unique entier $r\geq 1$ tel que $M\simeq A^{\oplus r}$. On appelle cet entier le \textit{rang} du $A$-module libre $M$. C'est \'egalement la dimension du $A/\frak{m}$-espace vectoriel $M/\frak{m}M$, pour $\frak{m}$ un id\'eal maximal de $1$.\\

\noindent Supposons maintenant que \textit{$A$ est principal}.

\subsubsection{}\textbf{Lemme.}\label{Free2} \textit{Un sous $A$-module d'un $A$-module libre de rang fini $r$ est un $A$-module libre de rang $\leq r$.}

\begin{proof} On proc\`ede par r\'ecurrence sur  $r$. Si $r=1$, cela r\'esulte du fait que $A$ est principal. Supposons que l'\'enonc\'e du Lemme \ref{Free2} est v\'erifi\'e pour tout $A$-module libre de rang $\leq r$. Soit $M\subset A^{\oplus (r+1)}$ un sous $A$-module. Notons $p_{r+1}:A^{\oplus (r+1)}\twoheadrightarrow A$ la $r+1$-i\`eme projection canonique. Comme $\ker(p_{r+1})\simeq A^{\oplus r}\subset A^{\oplus (r+1)}$ est un $A$-module libre de rang $r$, par hypoth\`ese de r\'ecurrence, le sous $A$-module $M\cap \ker(p_{r+1})\subset \ker(p_{r+1})$ est un $A$-module libre de rang $s\leq r$. Comme $p_{r+1}(M)\subset A$ est un id\'eal et que $A$ est principal, il existe $d_0\in A$ et $m_{0}\in M$ tel que $p_{r+1}(M)=Ad_0\stackrel{\cdot d_0}{\tilde{\leftarrow}}A$ et on conclut par le Lemme \ \ref{Strategy}.2. \end{proof}
  

\noindent On vient donc de montrer

 \subsubsection{}\textbf{Corollaire.} \textit{Un $A$-module de type fini sans torsion est libre de rang fini. Plus pr\'ecis\'ement, l'application $\Z_{\geq 0}\rightarrow \hbox{\rm Mod}_{/A}$, $r\rightarrow A^{\oplus r}$ induit une bijection de  $\Z_{\geq 0}$ sur l'ensemble des classes d'isomorphismes de $A$-modules de type fini  sans torsion.}\\

\noindent En particulier, $M/T_{M}$ est un $A$-module libre de rang fini - disons $r$ - donc, par le Lemme \ref{Strategy}.2 on a $$M\simeq T_{M}\oplus M/T_{M}\simeq T_{M}\oplus A^{\oplus r}.$$
\noindent Il reste  \`a classifier les $A$-modules  de type fini qui sont de torsion.

\subsection{Classification des $A$-modules de type fini de torsion}
 
\noindent Soit $A$ un anneau principal.

\subsubsection{}\textbf{Th\'eor\`eme.}\label{IndecompPrinc}\textit{Les $A$-modules de type fini de torsion qui sont ind\'ecomposables sont exactement les $A$-modules de la forme
$A/\frak{p}^{n}$,
o\`u $\frak{p}\subset A$ est un id\'eal premier non nul et $n\in\mathbb{Z}_{\geq 0}$.}
\begin{proof} V\'erifions d'abord qu'un $A$-module de la forme $A/\frak{p}^{n}$ est ind\'ecomposable. Observons que 
$$\hbox{\rm End}_{A}(A/\frak{p}^{n})\simeq \hbox{\rm End}_{A/\frak{p}^{n}}(A/\frak{p}^{n})\simeq A/\frak{p}^{n}$$
a un unique id\'eal maximal  (c'est par exemple la factorialit\'e de $A$) - $\frak{p}/\frak{p}^{n}$, donc est local (ici $A/\frak{p}^n$ est commutatif). Le fait que $A/\frak{p}^{n}$ est ind\'ecomposable r\'esulte alors du lemme \ref{EndoIndecomp}.\\
\noindent Montrons maintenant que tout $A$-module ind\'ecomposable est de cette forme.  Soit $M$ un $A$-module. Pour tout $m\in M$, on note
$$Ann_{A}(m):=\lbrace a\in A\; |\; am=0\rbrace\subset A$$
l'id\'eal annulateur de $m$ et on se fixe un g\'en\'erateur $a_{m}\in Ann_{A}(m)$. On note \'egalement 
$$Ann_{A}(M):=\bigcap_{m\in M}Ann_{A}(m)\subset A$$
l'id\'eal annulateur de $M$.\\

\noindent \ref{IndecompPrinc}.1 \textbf{Lemme.}\textit{
Il existe $m\in M$ tel que $Ann_{A}(m)=Ann_{A}(M)$. }\\

 

\noindent Notons $B:=A/Ann_{A}(m)=A/Ann_{A}(M)$ et consid\'erons la suite exacte courte
$$0\rightarrow B\stackrel{\cdot m}{\rightarrow} M\rightarrow M/Am\rightarrow 0. $$
On notera que comme $Ann_{A}(M)$ annnule $M$, cette suite est \'egalement une suite de $B$-modules. \\

\noindent \ref{IndecompPrinc}.2 \textbf{Lemme.} \textit{La suite exacte courte de $B$-modules $$0\rightarrow B\stackrel{\cdot m}{\rightarrow} M\rightarrow M/Am\rightarrow 0$$
est scind\'ee. }\\


\noindent Elle est donc \textit{a fortiori} scind\'ee comme suite exacte courte de $A$-modules \textit{i.e.}
$$M\simeq A/Ann_{A}(M)\oplus M/Am$$
comme $A$-module. Mais comme $M$ est ind\'ecomposable (et non nul), on en d\'eduit $M=Am\simeq A/Ann_{A}(M)=A/Aa_{m}$. On conclut par la factorialit\'e de $A$, le Lemme  des restes Chinois et l'ind\'ecomposabilit\'e de $M$. \end{proof}

\noindent\textit{Preuve du lemme \ref{IndecompPrinc}.1.} Soit $m_{1},\dots, m_{r}$ un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $M$ comme $A$-module. On a $$Ann_{A}(M)=\cap_{1\leq i\leq r}Ann_{A}(m_{i}).$$
\noindent Il suffit donc de montrer que pour tout $m_{1},m_{2}\in M$ il existe $m_{3}\in M$ tel que $$Ann_{A}(m_{1})\cap Ann_{A}(m_{2})=Ann_{A}(m_{3}).$$
Ecrivons $Ann_{A}(m_{i})=Aa_{i}$, $i=1,2$. Comme $A$ est factoriel, en utilisant la d\'ecomposition en produit de facteurs irr\'eductibles de $a_{1}$ et $a_{2}$, on peut \'ecrire $a_{1}=\alpha_{1}\beta_{1}$ et $a_{2}=\alpha_{2}\beta_{2}$ avec $\alpha_{1}$, $\alpha_{2}$ premier entre eux de produit 'le' plus petit commun multiple de $a_{1}$ et $a_{2}$. Posons $m_{3}:=\beta_{1}m_{1}+\beta_{2}m_{2}$ et v\'erifions que $m_{3}$ convient. On a clairement $Ann_{A}(m_{1})\cap Ann_{A}(m_{2})\subset Ann_{A}(m_{3})$. Pour l'inclusion r\'eciproque, soit $a\in Ann_{A}(m_{3})$. On a $a\beta_{1}m_{1}=-a\beta_{2}m_{2}$. Par B\'ezout, il existe $u,v\in A$ tels que $u\alpha_{1}+v\alpha_{2}=1$. On a donc
$$a\beta_{1}m_{1}=(u\alpha_{1}+v\alpha_{2})a\beta_{1}m_{1}=au\underbrace{a_{1}m_{1}}_{=0}+v\alpha_{2}a\beta_{1}m_{1}= -av\underbrace{a_{2}m_{2}}_{=0}=0.$$
Donc $a\beta_{1}\in Ann_{A}(m_{1})=Aa_{1}$ et $a\beta_{2}\in Ann_{A}(m_{2})=Aa_{2}$ en particulier $a$ est un multiple commun de $\alpha_{1}$ et $\alpha_{2}$ donc de $\alpha_{1}\alpha_{2}=ppcm(a_{1},a_{2})$. Donc $a\in Ann_{A}(m_{1})\cap Ann_{A}(m_{2})$. $\square$\\

\noindent\textit{Preuve du Lemme \ref{IndecompPrinc}.2.}  Introduisons l'ensemble $\mathcal{E}$ des couples $(u,N)$ o\`u $m\in N\subset M$ est un sous-$B$-module et $u:N\rightarrow B$ un morphisme de $B$-modules tel que $u(m)=1$. On munit $\mathcal{E}$ de la relation d'ordre $\leq$ d\'efinie par $(u_1,N_1)\leq (u_2,N_2)$ si $N_1\subset N_2$ et $u_2|_{N_1}=u_1$. $\mathcal{E}$ est non-vide: par d\'efinition $B=A/Ann_A(m)$ donc on a un isomorphisme $v : B\tilde{\rightarrow} Bm$ et $(Am, v^{-1})\in \mathcal{E}$. Par d\'efinition, $\mathcal{E}$ est un
ensemble ordonn\'e inductif donc admet un \'el\'ement maximal $(u,N)$ (en fait, ici, on peut invoquer le fait que $M$ est noetherien, ce qui permet d'\'eviter le Lemme de Zorn). Montrons que $N=M$. Sinon, soit $\mu\in M\setminus N$ et montrons qu'on peut \'etendre $u:N\rightarrow B$ en $u_1:N+B\mu\rightarrow B$. Pour cela, il faut `deviner' la bonne valeur de $u_1(\mu)$. Introduisons l'id\'eal 
$$\frak{i}:=\lbrace b\in B\; |\; b\mu\in N\rbrace\subset B.$$
Ecrivons $Ann_A(M)=Aa$. Comme $B$ est quotient de l'anneau principal $A$, $\frak{i}=Ab/Aa$ avec $Aa\subset Ab $ \textit{i.e.}
 $a=\alpha   b$ pour un certain $\alpha\in A$.
Notons $u(b\mu)=\overline{c}$ (on note $\overline{-}$ les classes modulo $Aa$). On a $u(a\mu)=0=\alpha \overline{c}$ donc $\alpha c=qa=q\alpha b$ dans $A$. Mais comme $A$ est int\`egre $c=q  b$. On a donc envie de poser $u_1(\mu)=\overline{q}$. D\'efinissons $u_0:N\oplus B\rightarrow B$ par $u_0(n\oplus \lambda )=u(n)+   \lambda\overline{q}$. On a $$\ker(N\oplus B \twoheadrightarrow N+B\mu, n\oplus \lambda\rightarrow n+\lambda \mu)=\lbrace \beta b\mu\oplus -\beta b\; |\; \beta\in B\rbrace\subset \ker(u_0)$$
En effet,  $u_0( \beta b\mu\oplus -\beta b)=u(\beta b\mu)-\beta b\overline{q}=\beta u(b\mu)-\beta b\overline{q}=\beta \overline{c}-\beta b\overline{q}=0$.
Donc $u_0:N\oplus B\rightarrow B$ passe au quotient en $u_1:N+B\mu\rightarrow B$ avec  $u_1|_N=u$. Cela contredit la maximalit\'e de $(u,N)$. $\square$\\
 
 
\subsubsection{}\textbf{Corollaire.}\label{StructureTors} \textit{Soit $M$ un $A$-module de type fini de torsion. Il existe une unique suite d\'ecroissante d'id\'eaux
$$A\supsetneq I_{1}\supset I_{2}\supset\dots\supset I_{r}\supsetneq 0$$
telle que $$M\simeq A/I_{1}\oplus\dots\oplus A/I_{r}.$$}
\begin{proof} Comme $M$ est artinien et noetherien, d'apr\`es le Th\'eor\`eme de Krull-Schmidt   \ref{KS}, $M$ se d\'ecompose de fa\c{c}on unique comme somme directe de modules ind\'ecomposables. D'apr\`es le Th\'eor\`eme \ref{IndecompPrinc}, cette d\'ecomposition s'\'ecrit

$$M\simeq \bigoplus_{\frak{p}}\bigoplus_{n\geq 0}A/\frak{p}^{\alpha_{M,\frak{p}}(n)},$$
o\`u la premi\`ere somme est index\'ee par l'ensemble spec$(A)$ des id\'eaux premiers non nuls de $A$ et $$\alpha_{M,-}:\hbox{\rm spec}(A)\rightarrow \mathbb{Z}_{\geq 0}^{(\mathbb{Z}_{\geq 0})}$$ est une application \`a support fini telle que $ \alpha_{M,\frak{p}}=(\alpha_{M,\frak{p}}(n))_{n\geq 0}$ est une suite d\'ecroissante dont les termes sont nuls pour $n\gg 0$. Pour chaque $\frak{p}\in \hbox{\rm spec}(A)$ choisissons un g\'en\'erateur $p$ de $\frak{p}$ comme $A$-module. Soit $n\geq 0$ le plus grand des entiers tels qu'il existe $\frak{p}\in$spec$(A)$ pour lequel $\alpha_{M,\frak{p}}(n)\not=0$ et posons $$a_{n+1-j}:=\prod_{\frak{p}}p^{\alpha_{M,\frak{p}}(j)},\; j=1,\dots, n.$$
La suite d'id\'eaux $I_{i}:=Aa_{j}$, $j=1,\dots, n$ v\'erifie alors la propri\'et\'e de l'\'enonc\'e. Leur unicit\'e r\'esulte de l'unicit\'e dans le th\'eor\`eme de Krull-Schmidt. \end{proof}

\noindent On dit que la suite $A\supsetneq  I_{1}\supset I_{2}\supset\dots\supset I_{r}\supsetneq 0$ est la \textit{suite des invariants}\index{Invariants (Modules)} du $A$-module $M$.\\


\subsection{Applications}
\subsubsection{Classification des groupes ab\'eliens de type fini} On peut appliquer la classification des $A$-modules de type fini sur un anneau principal \` a l'anneau $\mathbb{Z}$ pour obtenir le classique th\'eor\`eme de classification des groupes finis.\\

\paragraph{}\textbf{Corollaire.}\textit{ Soit $M$ un groupe ab\'elien de type fini. Il existe un unique $r\in\mathbb{Z}_{\geq 0}$ et une unique suite d'entiers positifs $d_{1}|d_{2}|\dots |d_{s}$ tels que} $$M\simeq \mathbb{Z}^{r}\oplus ( \oplus_{1\leq i\leq s}\mathbb{Z}/d_{i}).$$ 
\paragraph{}\textbf{Exercice.} Donner la liste des groupes ab\'eliens d'ordre $6$, $18$, $24$ et $36$.
 

\subsubsection{}\textbf{Alg\`ebre lin\'eaire} On peut \'egalement appliquer la classification \`a l'anneau $k[T]$ des polyn\^omes \`a une ind\'etermin\'ee sur le corps $k$  pour obtenir la classification des classes de conjugaison des endomorphisme d'un $k$-espace vectoriel de dimension finie par les invariants de similitude. Plus pr\'ecis\'ement, si $V$ est un $k$-espace vectoriel de dimension finie tout endomorphisme $u:V\rightarrow V$ d\'efinit une structure de $k[T]$ module $V_{u}$ sur $V$ par $P(T)v=P(u)(v)$, $P\in k[T]$, $v\in V$. Le $k[T]$-module $V_{u}$ est \'evidemment de type fini et de torsion. Il existe donc une unique suite de polyn\^omes $P_{u,1}|P_{u,2}|\cdots |P_{u,r_{u}}$ telle que 
$$V_{u}\simeq k[T]/P_{u,1}\oplus\cdots\oplus k[T]/P_{u,r_{u}}.$$
On dit que la suite $P_{u,1}|P_{u,2}|\cdots |P_{u,r_{u}}$ est la suite des \textit{invariants de similitude} de l'endomorphisme $u$.\\

\paragraph{}\textbf{Exercice.} (Classification des classes de conjugaison par les invariants de similitude)
\begin{enumerate}
\item Soit $u,u':V\rightarrow V$ deux endomorphismes. Montrer qu'il existe $\phi\in \hbox{\rm Aut}_{k}(V)$ tel que $u=\phi\circ u'\circ \phi^{-1}$ si et seulement si $u$ et $u'$ ont m\^emes invariants de similitude. 
\item Calculer le polyn\^ome minimal et le polyn\^ome caract\'eristique de $u$ en fonction de sa suite d'invariants de similitude. Montrer plus pr\'ecis\'ement qu'il existe une base du $k$-espace vectoriel $V$ dans laquelle $u$ a pour matrice la matrice diagonale par blocs dont les blocs diagonaux sont les matrices compagnons des $P_{u,i}$.
\item Calculer le nombre de classes de conjugaison (sous  $\hbox{\rm GL}_n(\F_q)$) dans $M_n(\F_q)$, dans $\hbox{\rm GL}_n(\F_q)$.\\
\end{enumerate}

\noindent Au lieu d'appliquer le Corollaire \ref{StructureTors} sous la forme \'enonc\'ee, on peut l'appliquer avec la d\'ecomposition donn\'ee par Krull-Schmidt (\textit{cf.} preuve) \textit{i.e.} il existe une unique famille de polyn\^omes irr\'eductibles $P_1,\dots, P_s$ et des familles d'entiers 
 $n_{i,1}\geq \cdots\geq n_{i,r_i}>0$, $i=1,\dots ,s$
tels que $$V_u\simeq \bigoplus_{1\leq i\leq s}\bigoplus_{1\leq j\leq r_i}k[T]/P_i^{n_j}.$$
On retrouve alors la d\'ecomposition de Jordan en concat\'enant les bases $X^jP_i^l$, $0\leq j\leq d_i)-1$, $0\leq l\leq n_i-1$ de $k[T]/P_i^{n_j}$, $i=1,\dots, s$. Dans cette base, la matrice de $u$ est diagonale par blocs avec $s$ blocs $D_1,\dots, D_s$ et chaque bloc $D_i$  de la forme 
$$ \left(\begin{tabular}[c]{ccccc}
$C(P_i)$&$0$&$\cdots$&$0$&$0$\\
$U$&$C(P_i)$&&$0$&$0$\\
$0$&&$\cdots$&&\\
$0$&&&$U$&$C(P_i)$\\
\end{tabular}\right),$$
o\`u   $U$ est ma matrice carr\'ee de taille $d_i\times d_i$ avec $u_{1,d_i}=1$ et $u_{i,j}=0$ sinon.\\  
 
\subsubsection{}\textbf{Base adapt\'ee}\label{BA} La forme suivante du th\'eor\`eme de structure est aussi tr\`es utile en pratique. \\


\paragraph{}\textbf{Th\'eor\`eme. } (Base adapt\'ee) \textit{Soit $A$ un anneau principal, $M$ un $A$-module libre de rang $r$ et $N\subset M$ un sous-$A$-module. Il existe un unique entier $0\leq s\leq r$, une unique suite $Ad_1\supset Ad_2\supset\cdots \supset Ad_s$ d'id\'eaux de $A$ et $m_1,\dots,m_r\in M$ tels que }
$$N=\bigoplus_{1\leq i\leq s}Ad_i m_i\subset \bigoplus_{1\leq i\leq r}Am_i=M.$$

\begin{proof} L'unicit\'e de $s$ et de la suite  $Ad_1\supset Ad_2\supset\cdots\supset Ad_s$ r\'esulte du Corollaire \ref{StructureTors} car $r-s$ est le rang de la partie libre de $M/N$ et $Ad_1\supset Ad_2\supset\cdots\supset Ad_s$ est la suite des invariants de la partie de torsion de  $M/N$. L'existence est un peu plus d\'elicate. On proc\`ede par reccurence sur $r$. Si $r=1$, c'est la traduction du fait que $A$ est principal. Si $r\geq 1$, l'id\'ee est de construire $d_1, e_1$ \`a partir de l'inclusion $N\hookrightarrow M$. Pour cela, on introduit l'ensemble $\mathcal{E}$ des id\'eaux de la forme $f(N)\subset A$, o\`u $f:M\rightarrow A$ est un morphisme de $A$-module. Comme $A$ est noetherien, $\mathcal{E}$ contient au moins un \'el\'ement maximal $f(N)=Ad=Af(n)$. 
\begin{enumerate}
\item En fait, pour tout $g:M\rightarrow A$ on a $g(N)\subset f(N)$. En effet, si $\delta$ est le pgcd de $d$ et $g(n)$ il existe $u,v\in A$ tels que $ud+vg(n)=\delta$. Donc $$f(N)=Ad\subset A\delta=A(uf+vg)(n)\subset (uf+vg)(N)$$
Par maximalit\'e de $f(N)$, cela implique $f(N)= Ad=A\delta=(uf+vg)(N)$. En particulier, pour tout $n'\in N$, $d$ divise $ (uf+vg)(n')$. Mais $f(N)=Ad$, donc $d$ divise aussi $f(n')$. On en d\'eduit que $d$ divise $vg(n')$ et comme $d$ est premier avec $v$, que $d$ divise $g(n')$. \textit{In fine}, on a $g(N)\subset Ad=f(N)$ comme annonc\'e.\\
\item Il existe $\mu\in M$ tel que $dm=n$. Choisissons une  $A$-base quelconque $e_1,\dots, e_r$ de $M$ et notons $p_i:M\twoheadrightarrow Am_i\simeq A$ la projection correspondante sur la $i$-\`eme coordonn\'ee. On a, dans cette base, $n=\sum_{a\leq i\leq r}a_ie_i$ et en appliquant (1) aux $p_i$, on obtient que $d$ divise $a_i$, $i=1,\dots, r$. Donc en \'ecrivant $a_i=db_i$ pour un certain $b_i\in A$, $i=a,\dots, r$, on peut prendre $\mu=\sum_{1\leq i\leq r} b_ie_i$.\\
\item De $de=m$, on d\'eduit $f(d\mu)=df(\mu)=f(n)=d$ donc comme $A$ est int\`egre, $f(\mu)=1$. Cela donne une d\'ecomposition $M\simeq \ker(f)\oplus A\mu$ ($m=(m-f(m)\mu)+f(m)\mu $ telle que $
N=\ker(f)\cap N\oplus Ad\mu$. On peut donc appliquer l'hypoth\`ese de recurrence \`a $\ker(f)\cap N\subset \ker(f)$ puisqu'on sait que $\ker(f)$ est un $A$-module libre de rang $r$ pour obtenir une suite $A\supsetneq Ad_2\supset\cdots\supset Ad_s\supsetneq 0 $ d'id\'eaux de $A$ et $m_2,\dots, m_r\in \ker(f)$ tels que 
$$\ker(f)\cap N=\bigoplus_{2\leq i\leq s}Ad_im_i\subset \bigoplus_{2\leq i\leq r}Am_i=\ker(f).$$
Enfin, en appliquant \`a nouveau (1) \`a la projection $M=A\mu\oplus   \displaystyle{\bigoplus_{2\leq i\leq r}}Am_i\twoheadrightarrow Am_2\simeq A$, on voit que $d$ divise $d_2$.\\
\end{enumerate}
\end{proof}

\paragraph{}\textbf{Corollaire. } (Classes d'\'equivalence) \textit{On consid\`ere l'action de $\SGL_n(A)\times \SGL_m(A)$ sur $M_{n,m}(A)$ donn\'ee par $(P,Q)\cdot M=PMQ^{-1}$. L'ensemble des classes d'\'equivalence $M_{n,m}(A)/\SGL_n(A)\times \SGL_m(A)$ est canoniquement en bijection avec les suites $Ad_1\supset Ad_2\supset \dots\supset Ad_n$ d'id\'eaux de $A$.}
\begin{proof} On suppose $m\geq n$. Notons $M:=A^m$, $N:=A^n$ et soit $f:M\rightarrow N\in \hbox{\rm Hom}_A(M,N)$. Par le th\'eor\`eme de la base adapt\'ee pour $f(M)\subset N$ il existe un unique $0\leq r\leq n$, une unique suite d'id\'eaux $A\supsetneq Ad_1\supset Ad_2\supset\dots\supset Ad_r$ et des \'el\'ements $\nu_1,\dots, \nu_n\in N$ tels que 
$$f(M)=\oplus_{1\leq i\leq r}Ad_i\nu_i\subset \oplus_{1\leq i\leq n}A\nu_i=N. $$
Comme $f(M)$ est un $A$-module libre, la suite exacte courte 
$$0\rightarrow \ker(f)\rightarrow M\stackrel{f}{\rightarrow}f(M)\rightarrow 0$$
est scind\'ee. Notons $s:f(M)\rightarrow M$ un scindage. On a alors $M\simeq \ker(f)\oplus s(f(N))$. Comme $A$ est principal et $M$ est un $A$-module libre, $\ker(f)\subset M$ est encore un $A$-module libre. En concat\'enant une $A$-base de $\ker(f)$ et la $A$-base $s(\nu_1),\dots, s(\nu_n)$ de $f(N)$, on obtient une $A$-base $\mu_1,\dots, \mu_n$ de $M$. La matrice de $f$ dans les bases $\mu_1,\dots, \mu_m$ et $\nu_1,\dots,\nu_n$ est de la forme 
$$D(d_1,\dots, d_n):=\left(\begin{tabular}[c]{ccccc}
$d_1$&$0$&$\cdots$&$0$&$0$\\
$0$&$d_2$&&$0$&$0$\\
$0$&&$\cdots$&&\\
$0$&&&$d_n$&$0$\\
\end{tabular}\right).$$
On a donc montr\'e que si $f,g:M\rightarrow N$ sont des morphismes de $A$-modules tels que $N/f(M)\simeq N/g(M)$ alors $f,g$ sont \'equivalents. La r\'eciproque est presque imm\'ediate car s'il existe des automorphismes $\phi\in Aut_A(M)$, $\psi\in Aut_A(N)$ tels que $f\circ \phi=\psi\circ g $ alors $\psi:N\tilde{\rightarrow}N$ se restreint en un isomorphisme de $A$-modules $\psi:g(M)\tilde{\rightarrow}f(\phi(M))=f(M)$ donc induit un isomorphisme de $A$-modules $\overline{\psi}:N/g(M)\tilde{\rightarrow} N/f(M)$. \end{proof}

\noindent\textbf{Remarque.} Dans le cas o\`u $A=k$ est un corps commutatif, on retrouve le th\`eor\`eme de classification des classes d'\'equivalence par le rang de la matrice. \\
 


\paragraph{}\textbf{Exercice.} Soit $M$ un $\Z$-module libre de rang fini $m$ et $\phi\in \hbox{\rm End}_{\Z}(M) $ tel que $\phi\otimes\Q\in \hbox{\rm Aut}_{\Q}(M\otimes \Q)$ est inversible. Montrer que $\phi(M)\subset M$ est d'indice fini et calculer $[M:\Phi(M)$.\\
 
 
 \section{Produit tensoriel}\index{Produit tensoriel (Modules)} 

\subsection{Construction}Soit $M_{1} ,\dots, M_{r}$ et $M$ des $A$-modules.  Notons $$L_{r,A}(M_{1}\times\cdots\times M_{r},M)$$ l'ensemble des applications $f:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M$ qui sont $r$-$A$-lin\'eaires \textit{i.e.} telles que $f\circ \iota_{i}:M_{i}\rightarrow M$ est un morphisme de $A$-modules, $i=1,\dots,r$. \\



\noindent Notons $$\Sigma:= A^{(M_{1}\times\cdots\times M_{r})},$$
le $A$-module libre engendr\'e par $M_{1}\times\cdots\times M_{r}$, $(m_1,\dots, m_r)\in M_{0}$ l'\'el\'ement correspondant au terme avec des $0$ partout sauf en l'indice $(m_1,\dots, m_r)$  
 et $R \subset \Sigma$ le sous $A$-module engendr\'e par les \'el\'ements de la forme 
$$(m_{1},\dots, a_{i}m_{i}+a_{i}'m_{i}',\dots, m_{r})-a_{i}(m_{1},\dots, m_{i},\dots, m_{r})-a_{i}'(m_{1},\dots, m_{i}',\dots, m_{r}).$$
En posant $M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r:=\Sigma/R$ et $$\begin{tabular}[t]{llllll}
$p:$&$M_{1}\times\cdots\times M_{r}$&$\rightarrow$&$A^{(M_{1}\times\cdots\times M_{r})}$&$\rightarrow$&$M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$\\
&$(m_{1},\dots,m_{r})$&$\rightarrow$&$1\cdot (m_{1},\dots,m_{r})$&$\rightarrow$&$(m_{1},\dots,m_{r})$mod$M_{00}=:m_{1}\otimes\cdots\otimes m_{r}$
\end{tabular}$$
on v\'erifie facilement que $p:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$ est une application $A$-$r$-lin\'eaire. On prendra garde que $p:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M_1\otimes_{A}\cdots \otimes _{A}M_r$  n'est pas surjective en g\'en\'eral mais que, $M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$ est engendr\'e comme $A$-module par les \'el\'ements de la forme $m_{1}\otimes\cdots\otimes m_{r}$.


\subsubsection{}\label{PTUniv}\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du produit tensoriel) \textit{Pour toute famille $M_{1} ,\dots, M_{r}$ de  $A$-modules, il existe un $A$-module $T$ et une application $r$-$A$-lin\'eaire $p:M_1\times\cdots\times M_r\rightarrow T$ tels que pour tout $A$-module $M$ et pour toute application  $r$-$A$-lin\'eaire $f:M_1\times\cdots\times M_r\rightarrow M$ il existe un unique morphisme de $A$-modules $\overline{f}:T\rightarrow M$ tel que $\overline{f}\circ p=f$.}
% Notons $$L_{r,A}(M_{1}\times\cdots\times M_{r},M)$$ l'ensemble des applications $f:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M$ qui sont $r$-$A$-lin\'eaires \textit{i.e.} telles que $f\circ \iota_{i}:M_{i}\rightarrow M$ est un morphisme de $A$-modules, $i=1,\dots,r$. La structure de $A$-module sur $M$ induit une structure de $A$-module sur  $L_{r,A}(M_{1}\times\cdots\times M_{r},M)$ et on v\'erifie imm\'ediatement que 
%$$L_{r,A}(M_{1}\times\cdots\times M_{r},-):Mod_{/A}\rightarrow Mod_{/A}$$
%est un foncteur.
\begin{proof}V\'erifions  que $T:=M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$ et  l'application $r$-$A$-lin\'eaire $p:M_1\times\cdots\times M_r\rightarrow M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$ conviennent. Si $\overline{f}:M_1\otimes\cdots \otimes M_r\rightarrow M$, la condition $p\circ \overline{f}=f$ impose $\overline{f}(m_1\otimes\cdots\otimes m_r)=f(m_1,\dots, m_r)$. Comme $M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$  est engendr\'e, comme $A$-module, par les \'el\'ements de la forme $m_1\otimes\cdots\otimes m_r$, cela montre l'unicit\'e de $\overline{f}$ sous r\'eserve de son existence. Par propri\'et\'e universelle des $\iota_{\underline{m}}:A\hookrightarrow A^{(M_{1}\times\cdots\times M_{r})}$, $\underline{m}=(m_1,\dots, m_r)\in M_1\times\cdots\times M_r$, il existe un unique morphisme de $A$-modules $F:M_{0}=A^{(M_{1}\times\cdots\times M_{r})}\rightarrow M$ tel que $F\circ \iota_{\underline{m}}:A\rightarrow M$ est le morphisme qui envoie $1$ sur $f(m_1,\dots, m_r)$. Comme $f:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M$ est $r$-$A$-lin\'eaire,  $M_{00}\subset \ker(F)$ donc $F:M_{0} \rightarrow M $ se factorise en un morphisme de $A$-modules $\overline{f}:M_1\otimes_{A} \cdots\otimes_{A} M_r\rightarrow M$ tel que $p\circ \overline{f}=F$; en particulier  $$p\circ \overline{f}(m_1,\dots,m_r)=F(m_1,\dots, m_r)=f(m_1,\dots, m_r),\; (m_1,\dots, m_r)\in M_{1}\times\cdots\times M_{r}.$$
\end{proof}

\noindent Comme d'habitude, $p:M_{1}\times\cdots\times M_{r}\rightarrow M_1\otimes_{A}\cdots \otimes_{A} M_r$ est unique \`a unique isomorphisme pr\`es.\\

 
\noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{PTUniv} en disant que pour tout $A$-module $M$ l'application canonique 
$$\SHom_A(M_{1}\times\cdots\times M_{r},M)\rightarrow L_{r,A}(M_{1}\times\cdots\times M_{r},M),\; f\rightarrow p\circ f$$
est bijective ou encore, plus visuellement, 
$$\xymatrix{M_{1}\times\cdots\times M_{r}\ar[r]^{\forall f}\ar[d]_{p}&M\\
M_{1}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}M_{r}\ar@{.>}[ur]_{\exists ! \overline{f}}}$$
 

\noindent Si $f_{i}:M_{i}\rightarrow N_{i}$, $i=1,\dots ,r $ sont $r$ morphismes de $A$-modules, l'application
$$\begin{tabular}[t]{llll}
$(f_{1},\dots, f_{r})$&$M_{1}\times\dots\times M_{r}$&$\rightarrow$&$N_{1}\otimes_{A}\dots\otimes_{A}N_{r}$\\
&$(m_{1},\dots,m_{r})$&$\rightarrow$&$f_{1}(m_{1})\otimes\dots\otimes f_{r}(m_{r})$
\end{tabular}$$
est $r$-$A$-lin\'eaire donc se factorise en un morphisme de $A$-modules $f_{1}\otimes_{A}\dots\otimes_{A}f_{r}:M_{1}\otimes_{A}\dots\otimes_{A}M_{r}\rightarrow N_{1}\otimes_{A}\dots\otimes_{A}N_{r}$ tel que $f_{1}\otimes_{A}\dots\otimes_{A}f_{r}(m_{1}\otimes\dots m_{r})=(f_{1},\dots, f_{r})(m_{1},\dots,m_{r})=f_{1}(m_{1})\otimes\dots\otimes f_{r}(m_{r})$.  

 
\subsection{Propri\'et\'es \'el\'ementaires}\label{Ad1} 


\subsubsection{}\label{PTSum}\textbf{Lemme.} (Le produit tensoriel 'commute' aux sommes directes) \textit{Soit $M_i$, $i\in I$ et $M$ des $A$-modules. On a un isomorphisme canonique}
$$\begin{tabular}[t]{lll}
$M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i})$&$\tilde{\rightarrow}$&$\bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i})$\\
$m\otimes(m_i)_{i\in I}$&$\rightarrow$&$(m\otimes m_i)_{i\in I}$\\
\end{tabular}$$
\begin{proof}V\'erifions d'abord que $\phi:M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i}) \rightarrow  \bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i})$ est bien d\'efinie. L'application $\Phi:M\times \bigoplus_{i\in I}M_{i}\rightarrow  \bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i})$, $(m,(m_i)_{i\in I})\rightarrow (m\otimes m_i)_{i\in I}$ est $2$-$A$-lin\'eaire donc par propri\'et\'e universelle de $p:M\times (\bigoplus_{i\in I}M_{i})\rightarrow M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i})$ se factorise effectivement en un morphisme de $A$-module $\phi:M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i}) \rightarrow  \bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i})$ tel que $p\circ \phi=\Phi$. Inversement, pour tout $i\in I$ l'application $\Psi_i:M\times M_i\rightarrow M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i})$, $(m,m_i)\rightarrow m\otimes \iota_i(m_i)$ est $2$-$A$-lin\'eaire donc  par propri\'et\'e universelle de $p:M\times M_{i}\rightarrow M\otimes_A M_i$ se factorise  en un morphisme de $A$-module $\psi_i:M\otimes_A M_{i} \rightarrow  M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i})$ tel que $p\circ \psi_i=\Psi_i$. Puis, par propri\'et\'e universelle de $\iota_i:M\otimes_A M_i\rightarrow \bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i}) $, $i\in I$ on obtient un unique morphisme de $A$-module $\psi:\bigoplus_{i\in I}(M\otimes_AM_{i})\rightarrow M\otimes_A(\bigoplus_{i\in I}M_{i})$ tel que $\psi\circ \iota_i=\Psi_i$, $i\in I$. On v\'erifie sur les constructions que $\phi$, $\psi$ sont inverses l'un de l'autre.\end{proof}



\noindent Les preuves des lemmes suivant sont du m\^eme acabit \textit{i.e.} purement formelles et laiss\'ees en exercice au lecteur.

\subsubsection{}\label{PTComAss}\textbf{Lemme.} (Commutativit\'e et associativit\'e) \textit{Soit $L,M,N$ des $A$-modules. On a des isomorphismes (de $A$-modules) canoniques}
$$\begin{tabular}[t]{ccc}
$L\otimes_{A}(M\otimes_A N)$&$\tilde{\rightarrow}$&$(L\otimes_A M)\otimes_A N$\\
$l \otimes(m\otimes n)$&$\rightarrow$&$(l\otimes m )\otimes n$\\
&&\\
$M\otimes_{A}N$&$\tilde{\rightarrow}$&$N\otimes_A M $\\
$m \otimes n$&$\rightarrow$&$n\otimes m  $\\
\end{tabular}$$

\subsubsection{}\label{PTTaut}\textbf{Lemme.}  \textit{Soit  $M$ un $A$-module. On a un isomorphisme canonique}
$$\begin{tabular}[t]{ccc}
$A\otimes_{A}M$&$\tilde{\rightarrow}$&$M$\\
$a\otimes m$&$\rightarrow$&$am$
\end{tabular}$$


\subsubsection{}Soit $I$ un ensemble. Pour $i\in I$ on rappelle qu'on note $e_i:=(\delta_{i,j})_{j\in I}\in A^{(I)}$ le $i$-\`eme \'el\'ement de la base canonique de $A^{(I)}$.\\


\noindent\textbf{Lemme.} \textit{Soit $I_1,\dots, I_r$ des ensembles. On a un isomorphisme de $A$-modules canonique} 
$$A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_r)}\tilde{\rightarrow}A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}$$
\textit{qui envoie $e_{i_1}\otimes\cdots\otimes e_{i_r}$ sur $e_{(i_1,\dots, i_r)}$, $(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r$. }
\begin{proof}On peut le d\'eduire formellement des Lemmes \ref{PTSum}, \ref{PTComAss}, \ref{PTTaut}: $$\begin{tabular}[t]{ll}
$A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_r)}$ &$(\tilde{\rightarrow}A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_A A^{(I_{r-1})})\otimes_{A}A^{(I_r)}$\\
&$\tilde{\rightarrow} ((A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_{r-1}})\otimes_AA)^{(I_r)}$\\
&$\tilde{\rightarrow} (A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_{r-1}}) )^{(I_r)}$\\
&$\tilde{\rightarrow}\cdots  \tilde{\rightarrow}A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}$.
\end{tabular}$$
On peut aussi donner un argument direct. En effet, l'application  $A^{(I_1)}\times \cdots\times A^{(I_r)}\tilde{\rightarrow}A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}$, $((a_{i_1})_{i_1\in I_1}, \cdots,(a_{i_r})_{i_r\in I_r})\rightarrow (a_{i_1}\cdots a_{i_r})_{(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r}$ est $r$-$A$-lin\'eaire donc se factorise en un morphisme de $A$-modules $\phi:A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_r)} \rightarrow A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}$ tel que $\phi((a_{i_1})_{i_1\in I_1}\otimes \cdots \otimes (a_{i_r})_{i_r\in I_r})= (a_{i_1}\cdots a_{i_r})_{(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r})$. Inversement, pour chaque $(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r$ on dispose du morphisme de $A$-modules $\psi_{(i_1,\dots, i_r)}:A\rightarrow A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_r)}\tilde{\rightarrow}A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}$, $a\rightarrow a e_{i_1}\otimes\cdots\otimes e_{i_r}$ donc, par propri\'et\'e universelle de la somme directe, d'un morphisme de $A$-modules $\psi=\oplus_{(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r}\psi_{(i_1,\dots, i_r)}: A^{(I_1\times\dots\times  I_r)}\rightarrow A^{(I_1)}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}A^{(I_r)}$ tel que $\psi\circ \iota_{(i_1,\dots, i_r)}=\psi_{(i_1,\dots, i_r)}$, $(i_1,\dots, i_r)\in I_1\times\cdots\times I_r$. On v\'erifie sur les d\'efinitions que $\phi$ et $\psi$ sont inverses l'une de l'autre. \end{proof}

\noindent En particulier, si $M_i$ est un $A$-module  libre  de rang fini $d_i$, $i=1,\dots, r$, $M_{1}\otimes_{A}\cdots\otimes_{A}M_{r}$ est un $A$-module libre de rang $d_1\dots d_r$.  
  
\subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $M,N$ des $A$-modules. On a des morphismes de $A$-modules canoniques}
$$ \begin{tabular}[t]{cll}
$M^{\vee}\otimes_AN$&$ \rightarrow $&$\hbox{\rm Hom}_A(M,N)$\\
$f\otimes n $&$\rightarrow$&$f(-)n$;\\
\end{tabular},\;\; 
  \begin{tabular}[t]{cll}
$M^{\vee}\otimes_AN^{\vee}$&$ \rightarrow $&$(M\otimes_AN)^{\vee}$\\
$f\otimes g $&$\rightarrow$&$m\otimes n\rightarrow f(m)g(n)$.\\
\end{tabular}$$
et $$\begin{tabular}[t]{cll}
$\hbox{\rm End}_A(M)\otimes_A\hbox{\rm End}_A(N)$&$ \rightarrow $&$\hbox{\rm End}_A(M\otimes_AN)$\\
$f\otimes g $&$\rightarrow$&$m\otimes n\rightarrow f(m)\otimes g(n)$;\\
\end{tabular}$$
\textit{Si de plus $M$ et $N$ sont libres de rang fini, ces trois morphismes sont des isomorphismes.}
 
\begin{proof}Les morphismes se construisent en utilisant la propri\'et\'e universelle du produit tensoriel. En g\'en\'eral, il n'y a par contre pas de fa\c{c}on canonique de construire des inverses de ces morphismes (et d'ailleurs, ce ne sont pas toujours des isomorphismes). Mais si  $M$ et $N$ sont libres de rang fini, on peut v\'erifier que ces trois morphismes envoient \`a chaque fois une base sur une base. \end{proof}
\subsection{Adjonctions}


\subsubsection{}\textbf{$-\otimes_A M$ versus $\hbox{\rm Hom}_A(M,-)$}\\


\noindent\textbf{Lemme.}\label{Ad1Prop}(Adjonction-1) \textit{Soit $L,M,N$ des $A$-modules. On a des isomorphismes (de $A$-modules) canoniques}
$$
 \begin{tabular}[t]{ccccc}
$\hbox{\rm Hom}_{A}(L,\hbox{\rm Hom}_{A}(M,N))$&$\tilde{\rightarrow}$&$L_{r,A}(L \times M,N)$&$\tilde{\rightarrow}$&$\hbox{\rm Hom}_{A}(L\otimes_{A}M,N)$\\
$f$&$\rightarrow$&$(l,m)\rightarrow f(l)(m)$&&\\
$l\rightarrow \beta(l,-)$&$\leftarrow$&$\beta$&&
\end{tabular}$$
\textit{(Le deuxi\`eme isomorphisme est simplement la propri\'et\'e universelle du produit tensoriel).}\\
 

\noindent\textbf{Exercice} Soit $M$ un $A$-module. 
Montrer  que pour toute suite exacte courte de $A$-modules $$0\rightarrow N'\stackrel{u}{\rightarrow} N\stackrel{v}{\rightarrow} N'' \rightarrow 0$$
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]  
\item La suite $$0\rightarrow \hbox{\rm Hom}_{A}(M,N')\stackrel{u\circ }{\rightarrow} \hbox{\rm Hom}_{A}(M,N)\stackrel{v\circ }{\rightarrow} \hbox{\rm Hom}_{A}(M,N'')$$
est exacte.  
\item La suite $$M\otimes_AN'\stackrel{Id\otimes u}{\rightarrow} M\otimes_AN\stackrel{Id\otimes v}{\rightarrow} M\otimes_AN'' \rightarrow 0$$
est exacte.  
\end{enumerate}
 
\subsubsection{}\textbf{Extension/Restriction des scalaires.}\label{Ad2} Soit $\phi:A\rightarrow B$ une $A$-alg\`ebre. A tout $B$-module $M$ on peut associer un $A$-module not\'e $M|_A$ (ou $\phi_*M$) dont le groupe ab\'elien sous-jacent est encore $M$ et dont la structure de $A$-module est d\'efinie par $a\cdot m=\phi(a)m$, $a\in A$, $m\in M$. Tout morphisme de $B$-modules $f:M\rightarrow N$ induit alors  tautologiquement un morphisme de $A$-modules $f|_A:M|_A\rightarrow N|_A$. On voudrait, inversement, associer \`a tout $A$-module $M$ un $B$-module $\phi^*M$ et \`a tout morphisme de $A$-modules $f:M\rightarrow N$ un morphisme  de  $B$-modules $\phi^*f:\phi^*M\rightarrow \phi^*N$. \\

\noindent Soit $M$ un   $B$-module et $N$ un $A$-module. Pour tout $b_0\in B$, l'application 
$$\begin{tabular}[t]{lll}
$ M\times N$&$\rightarrow$&$M\otimes_{A}N(:=(M|_A)\otimes_AN)$\\
$(m,n)$&$\rightarrow$&$(b_{0}m)\otimes n$
\end{tabular}$$
est $2$-$A$-lin\'eaire donc  se factorise en un morphisme de $A$-module $ b_0\cdot : M\otimes_A N\rightarrow  M\otimes_A N$, $m\otimes n\rightarrow b_0\cdot (m\otimes n):=(b_0m)\otimes n$. On v\'erifie que cela d\'efinit une structure de $B$-module sur $M\otimes_AN$. Tout morphisme de $A$-modules $f:N\rightarrow N'$ induit alors un morphisme de $B$-modules $Id_{M}\otimes f:M\otimes_{A}N\rightarrow M\otimes_{A} N'$. Si $M=B$   muni  de la structure de $A$-module donn\'ee par  $\phi:A\rightarrow B$ ($a\cdot b=\phi(a)b$, $a\in A$, $b\in B$),  on note parfois $\phi^*N:=B\otimes_AN$ et $\phi^*f:=Id_B\otimes f:\phi^*N\rightarrow \phi^*N'$. \\
 

\noindent Les  constructions $\phi_*$, $\phi^*$ sont li\'ees par le lemme suivant.\\

\paragraph{}\label{Ad2Lemma}\textbf{Lemme.} (Adjonction-2) \textit{Soit $M$ un $A$-module et $N$ un $B$-module. On a un isomorphisme canonique (de $\mathbb{Z}$-modules)}
$$  \begin{tabular}[t]{cll}
$\hbox{\rm Hom}_{A}(M, N|_A)$&$\tilde{\rightarrow}$&$ \hbox{\rm Hom}_{B}(B\otimes_AM,N)$\\
$f$&$\rightarrow$&$b\otimes m\rightarrow bf(m)$\\
$f(1\otimes -)$&$\leftarrow$&$f$
\end{tabular}$$
\paragraph{}\textbf{Exercice (Transitivit\'e de l'extension des scalaires).} 

\begin{enumerate}
\item Soit $M,M' $ des $B$-modules et $N$ un $A$-module. Montrer qu'on a un isomorphisme canonique de $B$-modules
$$M'\otimes_B(M\otimes_AN)\tilde{\rightarrow} (M'\otimes_B M)\otimes_A.$$
En d\'eduire qu'on a un isomorphisme canonique de $B$-modules $M\otimes_B(B\otimes_AN)\tilde{\rightarrow} M\otimes_AN$;
\item Soit $A\rightarrow B\rightarrow C$ des morphismes d'anneaux et $M$ un $A$-module. Montrer qu'on a un isomorphisme canonique
$$C\otimes_B(B\otimes_AM)\tilde{\rightarrow} C\otimes_AN.$$
\end{enumerate}

\paragraph{}\textbf{Extension des scalaires par un quotient.} Soit $M$ un $A$-module et $I\subset A$ un id\'eal. Notons $IM\subset M$ le sous-$A$-module engendr\'e par les \'el\'ements de la forme $am$, $a\in I$, $m\in M$. Par propri\'et\'e universelle du quotient, l'application $$\begin{tabular}[t]{clc}
 $A\times M/IM$&$\rightarrow$&$M/IM$\\
 $(a,\overline{m})$&$\rightarrow$&$a\overline{m}=\overline{am}$
 \end{tabular}$$
 donn\'ee par la structure de $A$-module sur $M/IM$ se factorise en une application $A/I\times M/IM\rightarrow M/IM$, qui fait de $M/IM$ un $A/I$-module. Le l\\
 
 \noindent\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de  $M\rightarrow M/IM$) \textit{Pour tout  $A$-module $M$ et id\'eal $I\subset A$, il existe un $A/I$-module $Q$ et un morphisme de $A$-modules $p:M\rightarrow (p_I)_*Q$ tel que pour tout $A$ pour tout $A/I$-module $N$ et tout morphisme de $A$-module $\phi:M\rightarrow (p_I)_*N$ il existe un unique morphisme de $A/I$-module $\overline{\phi}:Q\rightarrow N$ tel que $  \overline{\phi}\circ p=\phi$. }\\
 
\begin{proof}On v\'erifie que $p_{IM}:M\rightarrow M/IM$ convient. Si $\overline{\phi}:M/IM\rightarrow N$ existe la condition  $  \overline{\phi}\circ p_{IM}=\phi$  impose $  \overline{\phi}(\overline{m})=\phi(m)$, $m\in M$, d'o\`u l'unicit\'e de $\overline{\phi}$ sous r\'eserve de son existence. Par ailleurs, pour tout $a\in I$, $m\in M$, $\phi(am)=p_I(a)\phi(m)=0$ donc $IM\subset \ker(\phi)$ et $\phi:M\rightarrow N$ se factorise en un morphisme de $A$-modules $\overline{\phi}:M/IM\rightarrow (p_I)_*M$ qui induit tautologiquement un morphisme $ \overline{\phi}:M/IM\rightarrow  N$ de $A/I$-modules. \end{proof} 

\noindent On peut r\'e\'ecrire le Lemme en disant que pour tout $A/I$-module $N$ l'application canonique
$$\SHom_{A/I}(M/IM,N)\rightarrow \SHom_{ A}(M ,N) ,\; \phi\rightarrow (\phi\circ p_{IM})$$
est bijective. Or \ref{Ad2Lemma} dit que le morphisme de $A$-module $p:M\rightarrow A/I\otimes_A M$, $m\rightarrow \overline{1}\otimes m$ v\'erifie la m\^eme propri\'et\'e. Par unicit\'e des objets universels, on a donc un unique morphisme de $A/I$-modules $\phi:A/I\otimes M\rightarrow M/IM$ tel que $\phi\circ p=p_{IM}$. On peut aussi d\'emontrer cela `\`a la main', comme suit.\\

\noindent L'application canonique
$$\begin{tabular}[t]{lll}
$A\times  M$&$\rightarrow$&$M/IM$\\
$(a, m)$&$\rightarrow$&$\overline{am}$
\end{tabular}$$
est $2$-$A$-lin\'eaire et passe au quotient en une application  $2$-$A$-lin\'eaire $A/I\times M\rightarrow M/IM$ donc se factorise en un morphisme de $A$-modules $f:(A/I)\otimes_A M\rightarrow M/IM$. Inversement, l'application $M\rightarrow (A/I)\otimes_A M$, $m\rightarrow 1\otimes m$ est un morphisme de $A$-modules dont le noyau contient $IM$  donc se factorise en un morphisme de  $A$-modules $M/IM\rightarrow (A/I)\otimes_A M$. Par construction, $f$ et $g$ sont inverses l'une de l'autre. On a donc montr\'e qu'on avait un isomophisme de $A$-modules canoniques 
$$(A/I)\otimes_A M\tilde{\rightarrow} M/IM.$$

\noindent\textbf{Exemple.} Soit $A$ un anneau principal, $ a,b\in A$ des \'el\'ements premiers entre eux et $M$ un $A$-module tel que $aM=0$. Par B\'ezout on a alors $bM=M$ donc
$(A/b)\otimes_AM=0$. Par exemple si $p\not= q$ sont deux nombres premiers, $\Z/p\otimes_\Z \Z/q =0$.\\

\paragraph{}\textbf{Extension des scalaires par une localisation.} Soit $S\subset A$ une partie multiplicative et $M$ un $A$-module.  Munissons le produit cart\'esien $S\times M$ de la relation  $\sim $ d\'efinie par $(s,m)\sim (s',m')$ s'il existe $s''\in S$ tel que $s''(s'm-sm')=0$. \\

\noindent On v\'erifie que $\sim$ est une relation d'\'equivalence. On remarquera que si $M$ est sans $S$-torsion, on peut, dans la d\'efinition de $\sim$, simplifier par $s''$ et la relation $\sim$ devient simplement $(s,m),(s',m')\in S\times M$, $(s,m)\sim (s',m')$ si $s'm-sm'=0$.  Mais on prendra garde que si $S$ a de la $S$-torsion,  la relation $(s,m)\sim (s',m')$ si $s'm-sm'=0$ n'est pas transitive donc ne d\'efinit pas une relation d'\'equivalence.\\


\noindent On note $S^{-1}M:=S\times M/\sim$ et 
$$ \begin{tabular}[t]{llll}
$-/-$ :&$S\times M$&$\rightarrow$&$S^{-1}M$\\
 &$(s,m)$&$\rightarrow$&$m/s$
 \end{tabular}$$
 la projection canonique.\\
 
 
 
 \noindent On v\'erifie que les applications $$\begin{tabular}[t]{lclc}
 $+$&$:S^{-1}M\times S^{-1}M$&$\rightarrow$&$S^{-1}M$\\
 &$(m/s,n/t)$&$\rightarrow$&$(tm+sn)/(st)$
 \end{tabular},\;\; \begin{tabular}[t]{lclc}
 $\cdot $&$:S^{-1}A\times S^{-1}M$&$\rightarrow$&$S^{-1}A$\\
 &$(a/s,n/t)$&$\rightarrow$&$(an)/(st)$
 \end{tabular}$$
munissent $S^{-1}A$ d'une structure de $S^{-1}A$-module et que l'application canonique $\iota_S:=-/1:M\rightarrow (\iota_S)_*S^{-1}M$ est un morphisme de $A$-modules de noyau 
$\ker(\iota_S)=\lbrace m\in M\; |\; \exists s\in S\; \hbox{\rm tel que}\; sm=0\rbrace$.\\


\noindent\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle de la localisation des $A$-modules) \textit{Pour toute partie multiplicative $S\subset A\setminus\lbrace 0\rbrace$ et pour tout $A$-module $M$ il existe un $S^{-1}A$-module $L$ et un morphisme de $A$-modules $\iota_S:M\rightarrow (\iota_S)_*L$ tel que   pour tout $S^{-1}A$-module $N$ et pour tout  morphisme de $A$-module $f:M\rightarrow N$, il  existe un unique morphisme de $S^{-1}A$-modules $\tilde{f}:L\rightarrow N$ tel que $f=  \tilde{f}\circ \iota_S$.}\\

\begin{proof} On v\'erifie que $\iota_S:=-/1:M\rightarrow (\iota_S)_*S^{-1}M$ convient... \end{proof}

\noindent En particulier,  pour tout morphisme de $A$-modules $f:M\rightarrow N$, en appliquant la propri\'et\'e universelle de $\iota_S:M\rightarrow S^{-1}M$ au morphisme de $A$-modules $M\stackrel{f}{\rightarrow} N\stackrel{\iota_S}{\rightarrow} S^{-1}N$ on obtient  un morphisme de $S^{-1}A$-modules $S^{-1}f:S^{-1}M\rightarrow S^{-1}N$  donn\'e explicitement par $f(m/s)=f(m)/s$, $s\in S$, $m\in M$. \\

\noindent On peut r\'e\'ecrire le Lemme en disant que pour tout $S^{-1}A$-module $N$ l'application canonique
$$\SHom_{S^{-1}A}(S^{-1}M,(\iota_S)_*N)\rightarrow \SHom_{ A}(M ,N) ,\; \phi\rightarrow (\phi\circ \iota_S)$$
est bijective. Or \ref{Ad2Lemma} dit que le morphisme de $A$-modules $\iota:M\rightarrow (\iota_S)_*(S^{-1}A\otimes_A M)$, $m\rightarrow 1/1\otimes m$ v\'erifie la m\^eme propri\'et\'e. Par unicit\'e des objets universels, on a donc un unique morphisme de $S^{-1}A$-modules $\phi:S^{-1}A\otimes M\rightarrow S^{-1}M$ tel que $\phi\circ \iota=\iota_S$. L\`a encore, on peut    aussi d\'emontrer cela `\`a la main'.\\

\noindent L'application canonique
$$\begin{tabular}[t]{lll}
$S^{-1}A\times  M$&$\rightarrow$&$S^{-1}M$\\
$(a/s, m)$&$\rightarrow$&$ (am)/s(=a(m/s)$
\end{tabular}$$
est bien d\'efinie et $2$-$A$-lin\'eaire donc se factorise en un morphisme de $A$-modules $f:S^{-1}A\otimes_A  M \rightarrow S^{-1}M$ qui est, automatiquement, un morphisme de $S^{-1}A$-modules. Inversement, l'application $S\times M\rightarrow S^{-1}A\otimes_A  M$, $(s,m)\rightarrow (1/s)\otimes m$ se factorise en un morphisme de  $S^{-1}A$-modules $g:S^{-1}M\rightarrow S^{-1}A\otimes_A  M $. Par construction, $f$ et $g$ sont inverses l'une de l'autre. On a donc montr\'e qu'on avait un isomophisme de $S^{-1}A$-modules canonique 
$$S^{-1}A\otimes_A  M\tilde{\rightarrow} S^{-1}M.$$

  
 \noindent\textbf{Exemple.} Si pour tout $m\in M$ il existe $s\in S$ tel que $sm=0$, $S^{-1}M=0$. Si pour tout $s\in S$ l'application $s\cdot -:M\rightarrow M$ de multiplication par $s$
est bijective, $\iota_S:M\rightarrow S^{-1}M$ est un isomorphisme de $A$-modules. En particulier, si $A$ est un anneau principal de corps des fractions $K$ et $M $ est un $A$-module de type fini,   $K\otimes_AM=K^{\oplus r}$ et pour tout $\frak{p}\in spec(A)\setminus \lbrace 0\rbrace$, $A_{\frak{p}}\otimes_AM=A_{\frak{p}}^{\oplus r}\oplus M(\frak{p})$, o\`u on a not\'e $M(\frak{p})$  la $\frak{p}$-partie de $M$ et $r$ le rang de $M$. Par exemple 
$\Q\otimes_\Z (\Z/12\times \Z/6\times\Z/3)=0$, $\Z_{2\Z}\otimes_\Z (\Z/12\times \Z/6\times\Z/3)=\Z/4\times \Z/2\times \Z/2$,  $\Z_{3\Z}\otimes_\Z (\Z/12\times \Z/6\times\Z/3)=\Z/3\times \Z/3$, $\Z_{p\Z}\otimes_\Z (\Z/12\times \Z/6\times\Z/3)=0$ pour $p\not=2,3$.

\subsection{Produit tensoriel de $A$-alg\`ebres} Soit $\phi:A\rightarrow B$ et $\psi: A\rightarrow C$ deux $A$-alg\`ebres. Les applications produits $B\times B\rightarrow B$ et $C\times C\rightarrow C$ sont $2$-$A$-bilin\'eaires donc se factorisent en des morphismes de $A$-modules $\mu_B:B\otimes_A B\rightarrow B$ et $\mu_C:C\otimes_A C\rightarrow C$. On en d\'eduit une application 
$$(B\otimes_A C)\otimes_A (B\otimes_A C)\tilde{\rightarrow} (B\otimes_A B)\otimes_A(C\otimes_A C)\stackrel{\mu_B\otimes\mu_C}{\rightarrow}B\otimes_A C$$
dont on v\'erifie qu'elle munit le $A$-module $B\otimes_AC$ d'une structure de $A$-alg\`ebre telle que les  applications $\iota_B:B\rightarrow B\otimes_AC$, $b\rightarrow b\otimes 1$ et $\iota_C:C\rightarrow B\otimes_AC$, $c\rightarrow 1\otimes c$ sont des morphismes de $A$-alg\`ebres. \\

\subsubsection{}\label{PTAlgUniv}\textbf{Lemme.} (Propri\'et\'e universelle du produit tensoriel de $A$-alg\`ebres) \textit{Pour toutes $A$-alg\`ebres $ A\rightarrow B$ et $ A\rightarrow C$, il existe une $A$-alg\`ebre $T$ et des morphismes de $A$-alg\`ebres $\iota_B:B\rightarrow T$, $\iota_C:C\rightarrow T$ tels que pour toute $A$-alg\`ebre $A\rightarrow D$ et morphismes de $A$-alg\`ebres $\phi_B:B\rightarrow D$, $\phi_C:C\rightarrow D$ il existe un unique morphisme de $A$-alg\`ebres $\phi:T\rightarrow D$ tel que $\phi\circ \iota_B=\phi_B$ et $\phi\circ \iota_C=\phi_C$}
\begin{proof}On  v\'erifie comme d'habitude que  $B\otimes_AC$ et $\iota_B:B\rightarrow B\otimes_AC$, $\iota_C:C\rightarrow B\otimes_AC$ conviennent. Si $\phi:B\otimes_AC\rightarrow D$ existe les conditions $\phi\circ \iota_B=\phi_B$ et $\phi\circ \iota_C=\phi_C$ forcent $\phi(b\otimes c)=\phi_B(b)\phi_C(c)$, d'o\`u l'unicit\'e de $\phi$ sous r\'eserve de son existence. Consid\'erons   l'application $ B\times C\rightarrow D$, $(b,c)\rightarrow \phi_B(b)\phi_C(c)$. Elle est $2$-$A$-bilin\'eaire donc se factorise en un morphisme de $A$-modules $\phi:B\otimes_A C\rightarrow D$ tel que $\phi(b\otimes c)=\phi_B(b)\phi_C(c)$ et on v\'erifie sur la construction que c'est automatiquement un morphisme de $A$-alg\`ebres.  \end{proof}


 
\noindent On peut aussi r\'e\'ecrire \ref{PTAlgUniv} en disant que pour toutes $A$-alg\`ebres $ A\rightarrow B$, $ A\rightarrow C$  et $A\rightarrow C$ l'application canonique 
$$\SHom_{Alg/_A}(B\otimes_AC,D)\rightarrow \SHom_{Alg/_A}(B ,D)\times \SHom_{Alg/_A}( C,D),\; \phi\rightarrow (\phi\circ \iota_B,\phi\circ \iota_C)$$
est bijective ou encore, plus visuellement, 
$$\xymatrix{&&D\\
C\ar[r]\ar@/^1pc/[urr]^{\phi_C}&B\otimes_AC\ar@{.>}[ur]{\exists ! \phi}&\\
A\ar[u]\ar[r]\ar@{}[ur]|{\square}&B\ar[u]\ar@/_1pc/[uur]_{\phi_B}&}$$
 
 
 
\subsubsection{}\textbf{Exercice.} 
\begin{enumerate} 
\item Soit $I,J\subset A$ deux id\'eaux. Montrer qu'on a un isomorphisme canonique de $A$-alg\`ebres
$$(A/I)\otimes_A (A/J)\tilde{\rightarrow}A/(I+J).$$
Si $A$ est un anneau principal et $a,b\in A$, calculer  
$(A/a)\otimes_A (A/b)$.
\item Montrer qu'on a un isomorphisme canonique de $A$-alg\`ebres $A[X_1]\otimes_A\cdots\otimes_AA[X_n]\tilde{\rightarrow} A[X_1,\dots, X_n]$.
\item Si $\varphi: A\rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux et $P\in A[X]$, montrer qu'on a un isomorphisme canonique de $B$-alg\`ebres $$B\otimes_A (A[X]/P)\tilde{\rightarrow} B[X]/\varphi(P)$$ (on note encore $\varphi: A[X]\rightarrow B[X]$ le morphisme obtenu en appliquant $\varphi$ aux coefficients). \\
Calculer $\C \otimes_{\R}\C$. Est-ce un corps? M\^eme question avec $\Q(i)\otimes_{\Q}\Q(\sqrt{2})$.
\end{enumerate}
 
\noindent\textbf{Remarque.} On notera les similitudes suivantes au niveau des propri\'et\'es universelles.
$$\begin{tabular}[t]{l|l|l}
&$A$-modules&$A$-alg\`ebres\\
\hline\\
Objets libres de rang fini&$A^{\oplus n}$&$A[X_1,\dots, X_n]$\\
Coproduits finis&$\oplus_{1\leq i\leq n}M_i$&$A_1\otimes_A\cdots\otimes_AA_n$\\
Produit&$\prod_{i\in I}M_i$&$\prod_{i\in I}A_i$\\
\end{tabular}$$


 
\part{Extensions de corps et th\'eorie de Galois}
\noindent Dans cette partie du cours, sauf mention explicite du contraire, tous les anneaux consid\'er\'es sont commutatifs. On rappelle qu'un corps (commutatif) est un anneau (commutatif) dont tous les \'el\'ements non nuls sont inversibles. On a vu dans les chapitres pr\'ec\'edents un certain nombre de techniques pour construire des corps int\'eressants. Par exemple, 
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Si $A$ est un anneau int\`egre,  $Frac(A)$ est un corps.\\
Ex.: $\Q=Frac(\Z)$, si $k$ est un corps, $k(T_1,\dots, T_r)=Frac(k[T_1,\dots, T_r])$, \textit{etc.}
\item Si $k$ est un corps muni d'une valeur absolue \textit{i.e.} d'une application $|-|:k\rightarrow \R_{\geq 0}$ telle que $|x|=0$ si et seulement si $x=0$, $|xy|=|x||y|$ et $|x+y|\leq |x|+ly|$, l'ensemble $Cau(k)\subset k^\N$ des suites de Cauchy de $(k,|-|)$ est une sous-$k$-alg\`ebre et on v\'erifie facilement que le sous-ensemble $Cau_0(k)\subset Cau(k)$ des suites de Cauchy qui convergent vers $0$ est un id\'eal maximal. On dit que $\widehat{k}:=\widehat{k^{|-|}}:=Cau(k)/Cau_0(k)$ est le compl\'et\'e de $k$ par rapport \`a la valeur absolue $|-|$. Par exemple, sur $\Q$, on peut consid\'erer 
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item la valeur absolue usuelle $|x|=x$ si $x\geq 0$, $|x|=-x$ si $x<0$. On obtient ainsi le corps des r\'eels $\R=\widehat{\Q^{|-|}}$;
\item pour chaque premier $0\not=p$, la valeur absolue $p$-adique $|x|_p=p^{-v_p(x)}$. On obtient ainsi  On obtient ainsi le corps des $p$-adiques $\Q_p=\widehat{\Q^{|-|_p}}$;
\end{itemize}
\item Si $\frak{m}\subset A$ est un id\'eal maximal, $A/\frak{m}$ est un corps.  \\
Ex.: si $A$ est un anneau principal et $p$ un \'el\'ement irr\'eductible, $A/p$ est un corps: $\F_p=\Z/p$, $\C=\R[T]/(T^2+1)$, $\Q[T]/T^p+T^{p-1}+\cdots+1$, $p$: premier, \textit{etc.}
\item Si $\frak{p}\subset A$ est un id\'eal premier, $A_\frak{p}$ est un anneau local d'unique id\'eal maximal $\frak{p}A_\frak{p}$ donc $\kappa(\frak{p})=A_\frak{p}/\frak{p}A_\frak{p}$ est un corps, \textit{etc.}
\end{itemize}


\section{Extensions alg\'ebriques, extensions transcendantes}
\noindent Soit $k,K$ deux corps. On dit que $K$ est une extension de $k$ ou une $k$-extension ou que $k$ est un sous-corps de $K$ si  $K$ est une $k$-alg\`ebre \textit{i.e.} s'il existe un morphisme  d'anneaux $\phi:k\rightarrow K$; ce morphisme est alors automatiquement injectif, ce qui justifie la terminologie `extension / sous-corps' et le fait que, dans la suite, on notera presque toujours $k\subset K$ ou $K/k$ au lieu de  $\phi:k\rightarrow K$, identifiant implicitement $k$ et son image $\phi(k)\subset K$.  Un morphisme de $k$-extensions $K/k\rightarrow K'/k$ est, par d\'efinition, un morphisme de $k$-alg\`ebres. Un morphisme de $k$-extensions est automatiquement injectif et on dit parfois que c'est un $k$-plongement.\\

\subsection{}\label{Dim}Si $K/k$ est une extension de corps, on notera $[K:k]$ la dimension de $K$ comme espace vectoriel sur $k$ (avec la convention que si $K$ n'est pas de dimension finie sur $k$, $[K:k]=+\infty$). Avec la convention $+\infty\cdot +\infty=+\infty$, on a \\

\noindent\textbf{Lemme.} \textit{Si $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$ sont des extensions de corps, $[K_3:K_1]=[K_3:K_2][K_2:K_1]$.}
\begin{proof}Il suffit d'observer que si $e^3_i$, $i\in I_3$ est une $K_2$-base de $K_3$ et $e^2_i$, $i\in I_2$ est une $K_1$-base de $K_2$ alors $e_{i_2}^3e_{i_3}^2$, $i_2\in I_2$, $i_3\in I_3$ est une $K_1$-base de $K_3$.\end{proof}


\subsection{El\'ements alg\'ebriques, \'el\'ements transcendants} Soit $k\subset K$ un sous-corps. On rappelle que si $X\subset K$ est un sous-ensemble, on a not\'e  $k[X]\subset K$  la plus petite sous-$k$-alg\`ebre de $K$ contenant $X$ et que   c'est aussi l'image de l'unique morphisme de $k$-alg\`ebre $ k[T_x,\; x\in X ]\rightarrow K$, $T_x\mapsto x $.\\

\subsubsection{}Si $k\subset K_i\subset K$, $i\in I$ sont des  sous-corps contenant $k$, on v\'erifie imm\'ediatement que $k\subset \cap_{i\in I}K_i\subset K $ est encore un sous-corps contenant $k$. il existe donc une unique sous-corps $k\subset k(X)\subset K$ contenant $k$, $X$ et minimal pour l'inclusion. On dit que $k\subset k(X)\subset K$ est la sous-$k$-extension de $k\subset K$ engendr\'ee par $X$. Explicitement, $k(X)$ est l'intersection de toutes les sous-corps $k\subset K'\subset K$ tels que $X\subset K'$.  Si $K=k(X)$ on dit que $X$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $K$ comme extension de corps de $k$ (ou que $K$ est engendr\'e par $X$ comme extension de corps de $k$). Si on peut prendre $X$ fini, on dit que $K$ est une extension de corps de type fini de $k$. Comme $k[X]\subset k(X)$ et $k(X)$ est un corps, la propri\'et\'e universelle du corps des fractions d'un anneau int\`egre montre qu'on a $k\subset k[X]\subset Frac(k[X])\subset k(X)\subset K$ et, comme $X\subset Frac(k[X])$, la minimalit\'e de $k(X)$ assure que $Frac(k[X])=k(X)$.   \\

\subsubsection{}\noindent\textbf{Alternative alg\'ebrique/transcendant}\label{AlgTr} Soit $K/k$ une extension de corps, $x\in K$ et $ev_x:k[X]\twoheadrightarrow k[x]$ l'unique morphisme de $k$-alg\`ebres tel que $ev_x(X)=x$\\

\noindent\ref{AlgTr}.1 \textbf{Lemme/d\'efinition.}\textit{On a l'alternative suivante.
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Soit $ev_x:k[X]\tilde{\rightarrow} k[x]$ est un isomorphisme de $k$-alg\`ebres et le morphisme $k[X]\stackrel{ev_x}{\tilde{\rightarrow}}k[x]\hookrightarrow k(x)$ se localise en un isomorphisme de corps $k(X)\tilde{\rightarrow} k(x)$. En particulier $k[x]$ (donc a fortiori $k(x)$) est de dimension infinie sur $k$.
\item Soit il existe un unique polyn\^ome irr\'eductible unitaire $P_x\in k[X]$ tel que $\ker(ev_x)=k[X]P_x$ et le morphisme de $k$-alg\`ebres $ev_x:k[X]\twoheadrightarrow k[x]$ se factorise en un isomorphisme $k[X]/P_x\tilde{\rightarrow} k[x]$. En particulier $k[x]=k(x)$
 et $k(x)$ est de dimension finie sur $k$, \'egale au degr\'e de $P_x$.\\
 \end{enumerate}}
 
 \noindent Dans le cas (1), on dit que $x\in K$ est \textit{transcendant sur $k$}\index{Transcendant (El\'ement)} et dans le cas (2) que $x\in K$ est \textit{alg\'ebrique}\index{Alg\'ebrique (El\'ement)} sur $k$ de degr\'e $[k(x):k]=\hbox{\rm deg}(P_x)$ et que $P_x$ est le polyn\^ome irr\'eductible (unitaire) de $x$ sur $k$.\\

 
\begin{proof} Si $\ker(ev_x)=0$ on est dans le cas (1) et les assertions sont imm\'ediates. Si  $\ker(ev_x)\not=0$, comme $k[X]$ est principal, il existe un unique polyn\^ome unitaire $P_x$ tel que $\ker(ev_x)=k[X]P_x$ et  le morphisme de $k$-alg\`ebres $ev_x:k[X]\twoheadrightarrow k[x]$ se factorise en un isomorphisme $k[X]/P_x\tilde{\rightarrow} k[x]$. Comme $k[x]\subset K$ est un sous-anneau d'un corps, il est int\`egre donc  $P_x$ est premier. Comme $k[X]$ est principal, tout id\'eal premier est maximal, donc $k[x]\subset K$ est un sous-corps de $K$. Comme $k[x]$ contient  $k$ et $x$, c'est n\'ecessairement $k(x)$. Il reste \`a voir que $k[X]/P_x $ est de dimension le degr\'e $d$ de $P_x$ sur $k$. Mais en utilisant la division euclidienne de   $k[X]$, on voit imm\'ediatement que les classes de  $1,X,\dots, X^{d-1}$ forment une $k$-base de $k[X]/P_x$.  
\end{proof}

\noindent On retiendra en particulier que si $x\in K$

$$\begin{tabular}[t]{ccccc}
$x$ est alg\'ebrique sur $k$&$\Leftrightarrow$&$[k(x):k]<+\infty$&$\Leftrightarrow$&$k[x]=k(x)$;\\
$x$ est transcendant sur $k$&$\Leftrightarrow$&$[k(x):k]=+\infty$&$\Leftrightarrow$&$k[x]\subsetneq k(x)$;\\
\end{tabular}$$

\noindent\ref{AlgTr}.2 \textbf{Exemple.} Consid\'erons l'extension $\C/\Q$. Les nombres $i,\sqrt{2}$ \textit{etc} sont alg\'ebriques par d\'efinition. 
\begin{itemize}
\item Si $a\in \C$ est alg\'ebrique, $\exp(a)$ est transcendant (Lindemann, $\sim 1880$); en particulier, $e$ ($a=1$) et $\pi$ ($a=i\pi$) sont transcendants sur $\Q$.
\item  Si $a,b\in \C$ sont alg\'ebriques sur $\Q$ et $a\not=0,1$, $b\notin \Q$, $a^b=\exp(b\log a)$ est transcendant  sur $\Q$ ($7$\`eme probl\`eme de Hilbert, Gelfond, $\sim$ 1930); en particulier,  $e^\pi$ ($a=e^\pi$, $b=i$) est transcendant sur $\Q$. 
\item On ne sait pas si $e+\pi$ est transcendant. Il est par contre possible que d'ici la fin de l'ann\'ee (2018), on sache que si $a,b\in \C$ sont alg\'ebriques sur $\Q$, $\exp(a)\log(b)$ soit transcendant  sur $\Q$.
\end{itemize}
En fait, sauf cas tr\`es particulier, on ne sait pas dire si un nombre complexe pris `au hasard' est transcendant sur  $\Q$ alors que moralement, `presque tous' les nombres complexes sont transcendants sur $\Q$ puisque 
  $\Q$ est d\'enombrable alors que   $\R$ (donc $\C) $ n'est pas d\'enombrable.  \\
 
 

\subsubsection{}Soit $K/k$ une extension de corps. On dit que $a_i\in K$, $i\in I$ sont alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$ si pour tout sous-ensemble fini $J\subset I$, l'unique morphisme de $k$-alg\`ebre $k[X_j,\; j\in J]\rightarrow K$, $X_j\rightarrow a_j$, $j\in J$ est injectif. Sinon, on dit que  $a_i\in K$, $i\in I$ sont alg\'ebriquement  li\'es sur $k$.\\

\noindent Pour $|I|=1$, on retrouve la notion d'\'el\'ement transcendant sur $k$.\\

\noindent \textbf{Exemple.} Consid\'erons encore l'extension $  \C/\Q$. On en sait encore moins sur l'ind\'ependance alg\'ebrique que sur l'alternative alg\'ebrique/transcendant. Le seul r\'esultat un peu g\'en\'eral dont on dispose est que si $a_1,\dots, a_n\in \C$ sont alg\'ebriques  et lin\'eairement ind\'ependants sur $\Q$,   les $\exp(a_1),\dots, \exp(a_n)$ sont alg\'ebriquement ind\'ependants sur $\Q$ (Lindeman-Weierstrass, $\sim$ 1885).\\

\subsubsection{}\label{TrPure}On dit qu'une extension de corps  $K/k$  est \textit{transcendante pure}\index{Transcendante pure (Extension de corps)}  s'il existe $a_i\in K$, $i\in I$   alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$ tels que $K=k(a_i,\; i\in I)$. Le lemme suivant r\'esulte imm\'ediatement de la d\'efinition. \\

 
 
\noindent\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$  des extensions de corps. Si $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$   sont transcendantes pures alors $K_3/K_1$ est transcendante pure.}\\



\noindent\textbf{Remarque.} La r\'eciproque n'est pas vraie en g\'en\'eral mais ce n'est pas \'evident. En fait, toute sous-extension de $ k(X)/k$ est encore transcendante pure (Luroth $\sim$ 1875). Si $k$ est de caract\'eristique $0$, toute sous-extension de $  k(X_1,X_2/k$ est  encore transcendante pure  (Castelnuovo $\sim$ 1940) mais ce n'est plus  vrai si $k$ est de caract\'eristique $p>0$ (Zariski $\sim$ 1958) ou si $n\geq 3$ (Clemens-Griffith $\sim$ 1972). \\

\noindent\textbf{Exemple.} L'extension $k(T)[X]/\langle X^2-T\rangle/k$ est transcendante pure par contre, l'extension $k[X,Y]/\langle Y^2-X^3-X-1\rangle/k$ ne l'est pas.\\ 
 


\subsubsection{}On dit qu'une extension de corps  $K/k$ est  \textit{finie}\index{Finie (Extension de corps)} si $[K:k] <+\infty$ et que   $K/k$ est
  alg\'ebrique si tout $a\in K$ est alg\'ebrique sur $k$.\\
  
\paragraph{}\label{AlgTF}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K/k$ une extension de corps. Alors $K/k$ est finie si et seulement si $K/k$ est alg\'ebrique et de type fini.} 
 
 \begin{proof}L'implication $\Rightarrow$ est imm\'ediate. Pour l'implication $\Leftarrow$, \'ecrivons $K=k(a_1,\dots, a_n)$. Pour chaque $i=1,\dots, n$, $a_i\in K$ est alg\'ebrique sur $k$ donc \textit{a fortiori} sur $k(a_1,\dots, a_{i-1})$; en particulier, $[ k(a_1,\dots, a_{i-1})(a_i):k(a_1,\dots, a_{i-1}]<+\infty$. Et donc, par   \ref{Dim} on a 
 $$[K:k]=\prod_{1\leq i\leq n}[k(a_1,\dots, a_i):k(a_1,\dots, a_{i-1})]<+\infty. $$
  \end{proof}

\paragraph{}\label{AlgExt}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$  des extensions de corps.
\begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item $K_3/K_1$ est finie si et seulement si $K_2/K_1$ et $K_1/K_3$ sont finies, auquel cas on a $[K_3:K_1]=[K_3:K_2][K_2:K_1]$. 
\item $K_3/K_1$ est alg\'ebrique si et seulement si $K_2/K_1$ et $K_1/K_3$ sont alg\'ebriques. 
\end{enumerate}}

\begin{proof} Les implications $\Rightarrow$   sont imm\'ediates. L'implication $\Leftarrow$  de (1) r\'esulte de \ref{Dim}.  Pour l'implication $\Leftarrow$ de (2), fixons  $a\in K_3$ et montrons que $a$ est alg\'ebrique sur $K_1$. Comme $a$ est alg\'ebrique sur $K_2$, en \'ecrivant son polyn\^ome minimal sous la forme $P_a=T^d+\sum_{0\leq i\leq d-1}a_iT\in K_2[T]$, on voit que  $a$ est aussi alg\'ebrique sur le sous-corps  $K_1(a_0,\dots, a_d)  $ de $K_2$ \textit{i.e} $[K_1(a_0,\dots, a_d,a):K_1(a_0,\dots, a_d)]<+\infty$. Mais comme $K_1(a_0,\dots, a_d)/K_1$ est alg\'ebrique de type fini, elle est finie par \ref{AlgTF} donc 
$$[K_1(a):K_1]\leq [K_1(a_0,\dots, a_d,a):K_1]=[K_1(a_0,\dots, a_d,a):K_1(a_0,\dots, a_d)][K_1(a_0,\dots, a_d):K_1]<+\infty.$$ \end{proof}


\noindent\textbf{Corollaire.} \textit{Soit $K/k$ une extension de corps. Alors l'ensemble $\overline{k^K}\subset K$ des $a\in K$ alg\'ebrique sur $k$ est un sous-corps de $K$ contenant $k$.}

\begin{proof} La partie non triviale de l'\'enonc\'e est l'affirmation que $\overline{k^K}\subset K$ est un sous-corps. Soit donc $a \in \overline{k^K}$, $0\not=b\in \overline{k^K}$. On a $a-b, ab^{-1}\in k(a,b)\subset K$ donc 
$$[k(a-b):k], [k(ab^{-1}):k]\leq [k(a,b):k]\leq [k(a)(b):k(a)][k(a):k]\leq [k(b):k][k(a):k]<+\infty$$
 \textit{i.e.} $a-b, ab^{-1}\in \overline{k}\cap K$ (de degr\'e sur $k$ $\leq  [k(b):k][k(a):k]$). \end{proof}
 
 \noindent\textbf{Exercice.} Notons $\overline{\Q}:=\overline{\Q^\C}\subset  \C$. Montrer que $\overline{\Q}\subsetneq \C$ et que tout \'el\'ement de $\C\setminus \overline{\Q}$ est transcendant sur $\overline{\Q}$ mais que  $\overline{\Q}\subset  \C$ n'est pas une extension transcendante pure.\\

\noindent D'apr\`es  \ref{AlgTF}, une extension de corps est finie si et seulement si elle est alg\'ebrique et  de type  fini. Si $k\subset K$ est finie  et   si $a_1,\dots, a_n$$K=k(a_1,\dots, a_n)$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $K$ comme extension de corps de $k$, \ref{AlgTr} montre que  $K=k(a_1,\dots, a_n)=k(a_1)\cdots(a_n)=k[a_1]\cdots [a_n]=k[a_1,\dots, a_n]$ donc $K$ est aussi une $k$-alg\`ebre de type finie. Cette derni\`ere propri\'et\'e suffit en fait  \`a caract\'eriser les extensions finies; c'est le Th\'eor\`eme des z\'eros de Hilbert ou Nullstellensatz. \\
 
\subsection{Nullstellensatz} 

\subsubsection{}\label{Hilbert1}\textbf{Proposition.} (Nullstellensatz) \textit{Soit $  K/k$ une extension de corps. Si $K$ est une $k$-alg\`ebre de type finie alors $K$ est une extension finie de $k$.}

\begin{proof} Commen\c{c}ons par observer que le corps des fractions $k(X)$ de l'anneau des polyn\^omes \`a une ind\'etermin\'ee sur $k$ n'est pas une $k$-alg\`ebre de type fini. Sinon, on aurait   $k(X)=k[a_1,\dots, a_n]$ o\`u $a_i=P_i/Q_i$ avec $0\not= P_i,Q_i\in k[X]$, $i=1,\dots, n$. Posons  $Q:=Q_1,\dots Q_n\in k[X]$. Par construction $k(X)\subset k[X]_{Q}$. Mais si $P\in k[X]$ est premier avec $Q$, $1/P\notin k[X]_Q$: contradiction.\\
\indent On proc\`ede par r\'ecurrence sur le nombre $n$ de g\'en\'erateurs de $K$ comme $k$-alg\`ebre. Plus pr\'ecis\'ement, pour tout $n\geq 0$ consid\'erons l'assertion suivante
$$\begin{tabular}[t]{ll}
 H(n)&Pour tout corps $k$, toute $k$-alg\`ebre  $K=k[a_1,\dots, a_n]$ qui est un corps est une extension finie de $k$
 \end{tabular}$$ 
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item H(0) est trivialement vraie. 
\item  Supposons maintenant $n\geq 2$ et soit   $K=k[a_1,\dots, a_n]$ un corps. Comme $K$ est un corps, on a  $K=k[a_1,\dots, a_n]=k(a_1)[a_2,\dots, a_n]$ et H(n-1) assure que  $[K:k(a_1)]<+\infty$. Il suffit donc de montrer que $[k(a_1):k]<+\infty$ \textit{i.e.} \ref{AlgTr} que $a_1\in K$ est alg\'ebrique sur $k$. Choisissons une $k(a_1)$-base $b_1,\dots, b_r$ de $K$. Ecrivons $a_i=\sum_{1\leq j\leq r}x_{i,j}b_j$ avec $x_{i,j}\in k(a_1)$, $1\leq i\leq n$, $1\leq j \leq r$, $b_ib_j=\sum_{1\leq k\leq r}x_{i,j,k}b_k$ avec $x_{i,j,k}\in k(a_1)$, $1\leq i,j,k\leq r$ et introduisons la sous-$k$-alg\`ebre $$A:=k[x_{i,j}, 1\leq i\leq n ,\; 1\leq j \leq r, x_{i,j,k},\;1\leq i,j,k\leq r]\subset K.$$ Comme $K=k[a_1,\dots, a_n]$ on a  $K= \oplus_{1\leq i\leq r}Ab_i$ donc  $$K= \oplus_{1\leq i\leq r}k(a_1)b_i\subset \oplus_{1\leq i\leq r}Ab_i\subset  \oplus_{1\leq i\leq r}k(a_1)b_i,$$
ce qui impose $k(a_1)=A$ et contredit notre observation pr\'eliminaire.
\end{itemize}
\end{proof} 
\subsubsection{}\label{Hilbert2}\textbf{Corollaire.} \textit{Soit $A$ une $k$-alg\`ebre de type fini. Pour tout $\frak{m}\in spm(A)$, $A/\frak{m}$ est une extension finie de $k$.}\\

\noindent\textbf{Exemple.} En particulier, si $k=\C$,  \ref{AlgTr}.3 (3) montre que pour tout $\frak{m}\in spm(A)$, $A/\frak{m}=\C$. Rappelons qu'une sous-vari\'et\'e alg\'ebrique affine de $\C^n$ est par d\'efinition un sous-ensemble $V$ de $\C^n$ de la forme 
$$V=V(I)=\lbrace \underline{x}\in \C^n\; |\; P(\underline{x})=0, \; P\in I\rbrace.$$ Notons $\C[V]:=C[X_1,\dots, X_n]/I$. Les propri\'et\'es universelles de la $\C$-alg\`ebre des polyn\^omes \`a $n$ ind\'etermin\'ees et du quotient donnent une bijection canonique 
$$V\tilde{\rightarrow}\hbox{\rm Hom}_{Alg/\C}(\C[V],\C)$$
et le Corollaire \ref{Hilbert2}, une bijection canonique  $$\hbox{\rm Hom}_{Alg/\C}(\C[V],\C)\tilde{\rightarrow} spm(\C[V]).$$
La compos\'ee $V\tilde{\rightarrow} spm(\C[V])$ est donn\'ee explicitement par $\underline{x}\rightarrow \ker(ev_{\underline{x}}:\C[X_1,\dots,X_n]\rightarrow \C)/I$. En particulier, comme $\C[V]$ est noetherien,  $spm(\C[V])\not=\emptyset$. Cela montre qu'une sous-vari\'et\'e alg\'ebrique affine de $\C^n$ a  toujours un point. En particulier, les id\'eaux maximaux de $\C[X_1,\dots, X_n]$ sont exactement les $\sum_{1\leq i\leq n}\C[X_1,\dots, X_n](X_i-x_i)$, $\underline{x}\in \C^n$.

 \subsubsection{}\label{Hilbert3}\textbf{Corollaire.} \textit{Soit $A$ une $k$-alg\`ebre de type fini. Alors pour tout id\'eal $I\subset A$, $\sqrt{I}=\displaystyle{\bigcap_{\frak{m}\in spm(A),\; I\subset \frak{m}}\frak{m}}$.}
 
 \begin{proof}On peut r\'e\'ecrire le lemme sous la forme $\sqrt{\lbrace 0\rbrace}=\mathcal{J}_{A/I}$. Il suffit donc de montrer que si $A$ est une $k$-alg\`ebre de type fini alors $\mathcal{J}_{A }\subset \sqrt{\lbrace 0\rbrace}$ ou encore $A\setminus \sqrt{\lbrace 0\rbrace}\subset A\setminus \mathcal{J}_A$.  Soit donc  $a\in\setminus \sqrt{\lbrace 0\rbrace}$. Il faut montrer qu'il existe un id\'eal maximal de $A $ qui ne contient pas $a$. Un tel id\'eal induit un id\'eal premier $\frak{m}A_a$. Cela am\`ene naturellement \`a consid\'erer  le morphisme de localisation  $c_a:A\rightarrow A_a$. \\
 
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item\textbf{Lemme 1.} \textit{$A_a$ est une $k$-alg\`ebre de type fini.}
 
 \begin{proof} Par la propri\'et\'e universelle de $ A\rightarrow A[T]$, on a un unique morphisme de $A$-alg\`ebres $ev_{1/a}:A[T]\rightarrow A_a$ tel que $ev_{1/a}(T)=1/a$. Par construction,  $(Ta-1)A[T]\subset \ker(ev_{1/a})$, d'o\`u une factorisation $\phi :=\overline{ev}_{1/a}:A[T]/(Ta-1)\rightarrow A_a$. Inversement, par la propri\'et\'e universelle de $ A\rightarrow A_a$, le morphisme canonique $ A\stackrel{\iota_A}{\rightarrow}A[T]\twoheadrightarrow A[T]/(Ta-1)$ se factorise en un morphisme $\psi:A_a\rightarrow A[T]/(Ta-1)$ et on v\'erifie sur les constructions que $\phi: A[T]/(Ta-1)\rightarrow A_a$, $\psi:A_a\rightarrow A[T]/(Ta-1)$ sont inverses l'un de l'autre.\end{proof}
 
 \item\textbf{Lemme 2.}  \textit{Toute $k$-ag\`ebre int\`egre de $k$-dimension finie est un corps.}
 
 \begin{proof} Soit $A$ une $k$-ag\`ebre int\`egre de $k$-dimension finie et $0\not=a\in A$. La multiplication par $a$ induit un morphisme $\mu_a:A\rightarrow A$ de $k$-espaces vectoriels qui est est injectif puisque $A$ est int\`egre donc bijectif puisque $A$ est de $k$-dimension finie. En particulier, il existe $b\in A$ tel que $ab=\mu_a(b)=1$. \end{proof} 
 \item Fin de la preuve. D'apr\`es le Lemme 1, $A_a$ est encore une $k$-alg\`ebre de type fini. Soit $\frak{m}\in spm(A_a)$. Alors $\frak{p}:=c_a^{-1}(\frak{m})\in spec(A)$ et $a\notin \frak{p}$. De plus, on a des morphismes d'anneaux injectifs $k\hookrightarrow A/\frak{p}\hookrightarrow A_a/\frak{m}$. Par \ref{Hilbert2}, $A_a/\frak{m}$ est une extension finie de $k$. Donc par le Lemme 2, $A/\frak{p}$ est   un corps \textit{i.e.} $\frak{p}\in spm(A)$.
 \end{itemize}
 \end{proof}
 
 \noindent\textbf{Exemple.} Reprenons les notations de l'Exemple \ref{Hilbert2}. Consid\'erons le morphisme de $\C$-alg\`ebres canonique $-|_V:\C[X_1,\dots,X_n]\rightarrow \C^V$ qui envoie $P\in \C[X_1,\dots, X_n]$ sur l'application $ev_-(P)|_V:V\rightarrow \C$, $\underline{x}\rightarrow ev_{\underline{x}}(P)=P(\underline{x})$. On a clairement $I\subset I(V):=\ker(-|_V)$ et le Corollaire \ref{Hilbert3} montre qu'en fait $I= \ker(-|_V)$ (rappelons qu'on a suppos\'e $I=\sqrt{I}$). Le morphisme de $\C$-alg\`ebre  $-|_V:\C[X_1,\dots,X_n]\rightarrow \C^V$ se factorise donc en un morphisme injectif $\C[V]\hookrightarrow \C^V$; on dit que $\C[V]$ est la $\C$-alg\`ebre des applications polyn\^omiales sur $V$.  On en d\'eduit aussi que les applications $I\rightarrow V(I)  $ et $V\rightarrow I(V)$ sont des bijections  inverses l'une de l'autres entre l'ensemble des id\'eaux radiciels de $\C[X_1,\dots, X_n]$ et les sous-vari\'et\'es alg\'ebriques affines de $\C^n$.
 
 \subsection{Bases de transcendance, degr\'e de transcendance}Soit $K/k$ une extension de corps. Une \textit{base de transcendance}\index{Base de transcendance (Extension de corps)} de $K/k$ est une famille $a_i\in K$, $i\in I$ d'\'el\'ements alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$ tels que $K/k(a_i,i\in I) $ est alg\'ebrique.
 
 \subsubsection{}\label{BaseTranscendance} [Utilise le Lemme de Zorn] \textbf{Proposition.} \textit{Les bases de transcendance existent et ont m\^eme cardinal.}\\
 
 \noindent On rappelle que deux ensembles $A,B$ ont m\^eme cardinal (notation: $|A|=|B|$) s'il existe une application bijective $A\tilde{\rightarrow}B$. On note $|A|\leq |B|$ s'il existe une application injective $A\hookrightarrow B$ et $|A|<|B|$ si $|A|\leq |B|$ et $|A|\not=|B|$. En utilisant l'axiome du choix, on peut montrer que si $A$ et $B$ sont deux ensembles alors on a toujours $|A|\leq |B|$ ou $|B|\leq |A|$. En fait on a m\^eme soit $|A|<|B|$ ou $|A|=|B|$ ou $|B|<|A|$ (trichotomie). Cela r\'esulte de ce qu'on vient de dire combin\'e au lemme de Schr\"{o}der-Bernstein.\\
 
 \noindent\textbf{Exercice.} (Schr\"{o}der-Bernstein) \textit{Montrer que si $|A|\leq |B|$ et $|B|\leq |A|$ alors $|A|= |B|$.}
 
 
 
 \begin{proof}Montrons d'abord que si $\mathcal{L}\subset K$ est alg\'ebriquement ind\'ependant sur $k$ et $\mathcal{G}\subset K$ est un syst\`eme de g\'en\'erateurs de $k\subset K$ tel que $\mathcal{L}\subset \mathcal{G}\subset K$, il existe une base de transcendance $\mathcal{L}\subset \mathcal{B}\subset \mathcal{G}$. En effet, l'ensemble $\mathcal{E}$ des sous-ensembles $\mathcal{L}\subset \mathcal{U}\subset \mathcal{G}$, alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$ est non vide (il contient $\mathcal{L}$) et ordonn\'e inductif pour $\subset $. Par le Lemme de Zorn, il admet donc un \'el\'ement $\mathcal{B}$ maximal pour $\subset $. La maximalit\'e de $\mathcal{B}$ impose que $K/k(\mathcal{B})$ est alg\'ebrique. En effet, s'il existait $x\in K$ transcendant sur $k(\mathcal{B})$, en \'ecrivant $x=y/z$ avec $y,z\in k[\mathcal{G}]$, on voit qu'il existerait forc\'ement un \'el\'ement $g\in \mathcal{G}$ transcendant sur  $k(\mathcal{B})$ donc tel que $\mathcal{B}\cup\lbrace g\rbrace \in \mathcal{E}$: contradiction.\\
 \noindent Soit maintenant $\mathcal{B},\mathcal{B}'$ deux bases de transcendance. Supposons $|\mathcal{B}'|\leq |\mathcal{B}|$. Pour chaque $b'\in \mathcal{B}'$ il existe une sous-ensemble fini $\mathcal{B}_{b'}\subset \mathcal{B}$ tel que $b'$ est alg\'ebrique sur $k(\mathcal{B}_{b'})$. Notons $$\mathcal{B}'':=\bigcup_{b'\in \mathcal{B}'}\mathcal{B}_{b'}\subset \mathcal{B}.$$
 On a en fait $\mathcal{B}''=\mathcal{B}$. En effet, s'il existait $b\in \mathcal{B}\setminus \mathcal{B}''$, comme $b$ est alg\'ebrique sur $k(\mathcal{B}')$ et $k(\mathcal{B}')$ est alg\'ebrique sur $k(\mathcal{B}'')$, $b$ est alg\'ebrique sur $k(\mathcal{B}'')$ \ref{AlgExt} (2):  contradiction. Cela montre d\'ej\`a que $\mathcal{B}'$ est fini si et seulement si $\mathcal{B}$ est fini. Supposons d'abord $\mathcal{B},\mathcal{B}'$ infinis. On a alors $|\mathcal{B}|\leq |\mathcal{B}'|$ (quitte \`a remplacer $\mathcal{B}'$  et les $\mathcal{B}_{b'}$ par des sous-ensembles, on peut supposer que les $\mathcal{B}_{b'}$ sont tous disjoints et l'assertion est alors imm\'ediate) et la conclusion r\'esulte de Schr\"{o}der-Bernstein. Supposons donc $\mathcal{B},\mathcal{B}'$ finis et proc\'edons par r\'eccurence sur $m:=|\mathcal{B}'|\leq n:=|\mathcal{B}|$. Si $m=0$, $k\subset K$ est alg\'ebrique donc $n=0$. Si $m>0$, \'ecrivons $\mathcal{B}'=\lbrace b'_1,\dots, b'_m\rbrace$, $\mathcal{B}=\lbrace b_1,\dots, b_n\rbrace$. Comme $b_1'$ est alg\'ebrique sur $k(\mathcal{B})$ et transcendant sur $k$, il existe $P\in k[X,Y_1,\dots, Y_n]$ irr\'eductible et v\'erifiant $P(b_1',b_1,\dots, b_n)=0$ avec   $X$ et au moins l'un des $Y_i$ - disons $Y_1$ - qui apparaissent dans l'expression de $P$; en particulier, $b_1$ est alg\'ebrique sur $k(b_1',b_2,\dots, b_n)$. Consid\'erons $\mathcal{B}'':=\lbrace b_1',b_2,\dots, b_n\rbrace$ (on a \'echang\'e $b_1$ et $b_1'$) et montrons que c'est encore une base de transcendance de $k\subset K$. En effet,  d'une part $K/k(\mathcal{B}'',b_1)$ et $k(\mathcal{B}'',b_1)/k(\mathcal{B}'')$ sont alg\'ebrique donc $K/k(\mathcal{B}'')$ est alg\'ebrique \ref{AlgExt} (2). D'autre par, s'il existait $P\in k[X,Y_2,\dots, Y_n]$ irr\'eductible tel que $P(b_1',b_2,\dots, b_n)=0$, comme $ b_2,\dots, b_n$ sont alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$, $X$  apparait dans l'expression de $P$ donc $b_1' $ est alg\'ebrique sur $k(b_2,\dots, b_n)$ et donc $b_1$ aussi: contradiction. On a donc deux bases de transcendance $\mathcal{B}'$ et $\mathcal{B}''$ de $k\subset K$ qui contiennent $b_1'$; on v\'erifie imm\'ediatement sur la d\'efinition que $\mathcal{B}'\setminus \lbrace b_1'\rbrace$, $\mathcal{B}''\setminus \lbrace b_1'\rbrace$ sont alors des bases de transcendance de $k(b_1')\subset K$. Par hypoth\`ese de r\'ecurrence, $m-1=n-1$.  \end{proof}
 
 
 \noindent On dit que le cardinal d'une base de transcendance est le \textit{degr\'e de transcendance}\index{Degr\'e de transcendance (Extension de corps)} de $k\subset K$; on le notera $trdeg_k(K)$.\\ 
 
  \noindent\textbf{Exemples.} 
 \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
 \item La premi\`ere partie de la preuve montre que si $k\subset K$ est de type fini alors $trdeg_k(K)$ est fini et $\leq$ au nombre minimal de g\'en\'erateurs de $k\subset K$. Dans ce cas,  si on note $n:=trdeg_k(K)$ on a  $X_1,\dots, X_n\in K$ alg\'ebriquement ind\'ependants sur $k$ tels que $K/k(X_1,\dots, X_n)$ est alg\'ebrique. Mais comme $K/k$ est de type fini,  $K/k(X_1,\dots, X_n)$ l'est \textit{a fortiori} donc, en fait, $K/k(X_1,\dots, X_n)$ est m\^eme finie. 
\item  Comme $\Q(X_1,\dots, X_n)$ est d\'enombrable et $\C$ ne l'est pas, on voit par contre que $\C/\Q$ est de degr\'e de transcendance infini.
\item On dit qu'une vari\'et\'e alg\'ebrique affine $V=V(I)\subset \C^n$ est irr\'eductible si $\C[V]:=\C[X_1,\dots, X_n]/\sqrt{I}$ est int\`egre. Dans ce cas, on peut introduire le corps des fractions $\C(V)$ de $\C[V]$ et d\'efinir la dimension  de la vari\'et\'e alg\'ebrique affine $V$ comme \'etant le degr\'e de transcendance de $\C(V)$ sur $\C$. Par exemple, l'extension de corps $\C[X,Y]/\langle Y^2-X^3-X-1\rangle/k$   est de degr\'e de transcendance $1$ - donc $ V(Y^2-X^3-X-1)\subset \C^2$ est une courbe - mais ce n'est pas une extension transcendante pure, ce qui se traduit par le fait qu'on ne peut pas donner une param\'etrisation rationnelle de $ V(Y^2-X^3-X-1)$.
 \end{enumerate}

 \subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K_1\subset K_2\subset K_3$ des extensions de corps. On a} 
 $$trdeg_{K_1}(K_3)=trdeg_{K_1}(K_2)+trdeg_{K_2}(K_3).$$
 \begin{proof} Si $\mathcal{E}_1$ est une base de transcendance de $K_1\subset K_2$ et $\mathcal{E}_2$ est une base de transcendance de $K_2\subset K_3$, il faut v\'erifier que $\mathcal{E}:=\mathcal{E}_1\cup \mathcal{E}_2$ est une base de transcendance de $K_1\subset K_3$. Les \'el\'ements de $\mathcal{E}$ sont clairement alg\'ebriquement ind\'ependants sur $K_1$. Soit $x\in K_3$. Comme $\mathcal{E}_2$ est une base de transcendance de $K_2\subset K_3$, il existe un sous-ensemble fini $\mathcal{E}_{2,x}\subset \mathcal{E}_2$ et $P_x=T^d+\sum_{0\leq i\leq d-1}a_iT^i\in K_2(\mathcal{E}_{2,x})[T]$ tel que $ev_x(P)=0$. En \'ecrivant  $a_i=\frac{b_i}{c_i}$ avec $b_i ,c_i\in K_2[\mathcal{E}_{2,x}]$, on voit qu'il existe un sous-ensemble  fini $A_i\subset K_2$ tel que $a_i\in K_1(A_i)(\mathcal{E}_{2,x})$, $i=0,\dots, d-1$. On a donc $$[K_1(A_0,\dots, A_{d-1}, \mathcal{E}_{2,x})(x):K_1(A_0,\dots, A_{d-1}, \mathcal{E}_{2,x})]<+\infty.$$ 
 Comme $\mathcal{E}_1$ est une base de transcendance de $K_1\subset K_2$, on a $[K_1(\mathcal{E}_1)(A_0,\dots, A_{d-1}):K_1(\mathcal{E}_1)]<+\infty$. On en d\'eduit 
 $$\begin{tabular}[t]{l}
 $[K_1(\mathcal{E}_1, \mathcal{E}_{2,x})(x):K_1(\mathcal{E}_1, \mathcal{E}_{2,x})]$\\
 $\leq  [K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1},\mathcal{E}_{2,x})(x):K_1(\mathcal{E}_1, \mathcal{E}_{2,x})]$\\
 $=[K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1},\mathcal{E}_{2,x})(x):K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1}, \mathcal{E}_{2,x})][K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1}, \mathcal{E}_{2,x}):K_1(\mathcal{E}_1, \mathcal{E}_{2,x})]$\\
$=[K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1},\mathcal{E}_{2,x})(x):K_1(\mathcal{E}_1,A_0,\dots, A_{d-1}, \mathcal{E}_{2,x})][K_1( \mathcal{E}_{2,x},\mathcal{E}_1)(A_0,\dots, A_{d-1}):K_1( \mathcal{E}_{2,x},\mathcal{E}_1)] <+\infty.$
 \end{tabular}$$
   \end{proof}
 
  \subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K/k$ une extension de corps. Si  $K$ est de type fini sur $k$ alors $[\overline{k}^K:k]<+\infty$.} 
\begin{proof} Si $\mathcal{B}=\lbrace b_1,\dots, b_n\rbrace $ est  une base de transcendance de $K/k$,   $K/k(\mathcal{B})$ est alg\'ebrique de type fini donc finie. Pour toute sous-extension $k\subset k'\subset K$ finie sur $k$ on a 
 $[k':k]= [k'(\mathcal{B}):k(\mathcal{B})]\leq [K:k(\mathcal{B})]<+\infty.$ 
\end{proof}


\noindent On peut donc toujours d\'ecomposer une extension de corps $K/k$ en trois parties 
$$k\subset \overline{k}^K\subset \overline{k}^K(\mathcal{B})\subset K$$
avec $ \overline{k}^K/k$ alg\'ebrique, $ \overline{k}^K(\mathcal{B})/ \overline{k}^K$ transcendante pure et $K/ \overline{k}^K(\mathcal{B})$ alg\'ebrique. Si, de plus, $K/k$ est de type fini alors $ \overline{k}^K/k$   et $K/ \overline{k}^K(\mathcal{B})$ sont finies et   $ \overline{k}^K(\mathcal{B})/ \overline{k}^K$ est de degr\'e de transcendance finie. Les extensions de corps de type fini apparaissent naturellement en (et leur \'etude est motiv\'ee par) g\'eom\'etrie alg\'ebrique comme dans l'Exemple (3) de \ref{BaseTranscendance}. Il s'agit d'un sujet tr\`es vaste et encore largement ouvert. \\

\noindent Dans la suite du cours, nous allons nous int\'eresser au cas de degr\'e de transcendance $0$, qui est d\'ej\`a tr\`es riche  d\`es lors que le corps de base $k$ est suffisamment 'compliqu\'e' (on verra   ce que compliqu\'e veut dire plus loin...). Il s'agit donc de comprendre les vari\'et\'es alg\'ebriques de dimension $0$ sur un corps $k$ \textit{i.e.} les solutions d'une equation polyn\^omiale \`a une ind\'etermin\'ee et \`a coefficients dans $k$. Ce probl\`eme concret remonte au 19\`eme si\`ecle. A cette \'epoque, on savait d\'ej\`a depuis longtemps r\'esoudre par radicaux (\textit{i.e.} en n'utilisant que les op\'erations $+,-,\times, -/-,^n\sqrt{-}$) des \'equations de degr\'e $\leq 4$ (les formules de Cardan en degr\'e $3$ et Ferrari en degr\'e 4 remontent au milieu du 16\`eme si\`ecle) mais pas au-del\`a.  Ruffini et Abel, au tout d\'ebut du 19\`eme si\`ecle, ont annonc\'e  qu'il `n'existait pas de formule universelle pour r\'esoudre une \'equation de degr\'e donn\'e $\geq 5$'. Mais c'est Galois, dans son \textit{M\'emoire sur les conditions de r\'esolubilit\'e des \'equations par radicaux} (\'ecrit en 1831; Galois avait $20$ ans et devait mourir tu\'e en duel l'ann\'ee d'apr\`es), qui a eu l'intuition prodigieuse pour l'\'epoque de relier le probl\`eme de la r\'esolubilit\'e d'une \'equation polynomiale aux sym\'etries de ses z\'eros. Plus pr\'ecis\'ement, si $P\in \Q[T]$ est de degr\'e $n$ et se factorise en $n$ facteurs de degr\'e $1$ distincts  (ce que l'on appelera un polyn\^ome s\'eparable) dans $\C$
$$P=a_n\prod_{1\leq i\leq n}(T-\alpha_i)\in \C[T]$$
 on peut consid\'erer le groupe   $\mathcal{S}_n$ des permutations de $\lbrace \alpha_1,\dots, \alpha_n\rbrace$.  On peut alors attacher \`a $P$ un sous-groupe $G_P\subset \mathcal{S}_n$ qui refl\`ete les sym\'etries de $P$ (et qu'on appelle maintenant le groupe de Galois de $P$). Plus ce groupe est compliqu\'e, plus les racines de $P$ seront difficiles \`a calculer. Par exemple, l'introduction du groupe $G_P$ permet de r\'esoudre de fa\c{c}on limpide le probl\`eme de la r\'esolution par radicaux: `l'\'equation $P(x)=0$ est r\'esoluble par radicaux dans $\C$ si et seulement si le groupe $G_P$ est r\'esoluble (\textit{i.e.} si $D^nG_P=1$ pour $n\gg 0$ o\`u les $D^nG_P$  sont  les sous-groupes de $G_P $ d\'efinis inductivement par $D^0G_P=G_P$, $D^1G_P=[G_P,G_P]$, $D^{n+1} G_P= [D^nG_P,D^nG_P]$)'. En particulier, puisque les groupes $\mathcal{S}_n$ ne sont pas r\'esolubles pour $n\geq 5$ (et qu'il existe des polyn\^omes $P\in \Q[T]$ de degr\'e $n$ tels que $G_P=\mathcal{S}_n$ - c'est en fait le cas `g\'en\'erique'), il n'y a en effet aucune chance de trouver un formule universelle de r\'esolution par radicaux des \'equations polyn\^omiales de degr\'es $\geq 5$.\\  
 
\noindent Mais encore faut-il pouvoir calculer ces groupes $G_P$. Sur des exemples simples, on peut deviner intuitivement ce \`a quoi ressemble ces groupes. Par exemple, les solutions de  $P=(T^2+1)(T^2-2)=0$ sont $\pm i$, $\pm \sqrt{2}$ et si on peut \'echanger $i$ avec $-i$ (ce sont les racines de $T^2+1$) et $\sqrt{2}$ avec $-\sqrt{2}$ (ce sont les racines de $T^2-2$), on ne peut pas \'echanger $i$ et $\sqrt{2}$. Dans ce cas, $G_P$ est le sous-groupe de $\mathcal{S}_4$ engendr\'e par les transpositions $(1,2)$ et $(3,4)$ \textit{i.e.}  $\Z/2\times \Z/2$. Cependant, tr\`es vite  cette approche empirique ne suffit plus. La r\'esolution conceptuelle du probl\`eme est donn\'ee par ce qu'on appelle maintenant la correspondance de Galois. Dans le cas particulier consid\'er\'e ici - $P\in \Q[T]$ est de degr\'e $n$ et a $n$ z\'eros distincts $\alpha_1,\dots,\alpha_n$ dans  $\C$ - $G_P$ est isomorphe au groupe $\SAut(K_P/\Q)$  des $\Q$-automorphismes de l'extension de corps $K_P:=\Q(\alpha_1,\dots,\alpha_n)/\Q$ et les sous-groupes    $H\subset \SAut(K_P/\Q)$ correspondent bijectivement aux  sous-extensions $\Q\subset L\subset K_P $ par $H\rightarrow K_P^H:=\lbrace x\in K_P\;|\; \sigma (x)=x;\; \sigma\in H\rbrace$ et $L\rightarrow \SAut(K_P/L)$. Par exemple, 
\begin{itemize}
\item Pour $P=X^5+10X^3-10X^2+35X-18$, $G_P=\mathcal{A}_5$;
\item Pour $P=X^5+10X^3-15$, $G_P=\mathcal{S}_5$.
\end{itemize}


 


 




 \section{Extensions alg\'ebriques}\textit{}\\
 
 \noindent On rappelle que si $K/k$ est une extension de corps et $x\in K$, on note $ev_x:k[X]\rightarrow K$ l'unique morphisme de $k$-alg\`ebres qui envoie  $X$ sur $x$ et qu'on \'ecrit en g\'en\'eral $ev_x(P)=:P(x)$, $P\in k[X]$.\\
 
 \subsection{Corps alg\'ebriquement clos, cl\^oture alg\'ebrique}Pour tout $P\in k[X]$ on dit que  $x\in K$ est une \textit{racine}\index{Racine (Polyn\^ome)} de $P$ si $P(x)=0$ (\textit{i.e.} $P\in \ker(ev_x)=k[X](X-1)$).
 
 
  \subsubsection{}\label{AlgClos}\textbf{Lemme/d\'efinition.} \textit{Soit $ k$ un  corps. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item Tout $P\in k[X]\setminus k$ admet une racine sur $k$;
\item Les \'el\'ements irr\'eductibles de $k[X]$ sont de degr\'e $1$;
\item La seule extension alg\'ebrique $k\subset K$ est $k=K$. \\
\end{enumerate}}

\noindent Un corps $k$ qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalentes du Lemme \ref{AlgClos} est dit \textit{alg\'ebriquement clos}\index{Alg\'ebriquement clos (Corps)}. \\

\noindent\textbf{Exemple.} 
\begin{enumerate}
\item $\C$ est alg\'ebriquement clos. \\


\noindent Utilisons la caract\'erisation (1). Soit $P=X^n+a_{n-1}X^{n-1}+\dots+a_0\in \C[X]$.  Dire que $P$ a une racine dans $\C$ revient \`a dire que la fonction  continue $x\rightarrow |P(x)|$ atteint son minimum sur $\C$ et que celui-ci vaut $0$. Observons d\'ej\`a qu'elle atteint bien son minimum. En effet,   puisque  $\displaystyle{\lim_{|x|\rightarrow +\infty}|P(x)|}=+\infty$, il existe $R>0$ tel que $|x|>r$ implique $|P(x)|>|a_0|=|P(0)|$ donc  la fonction continue $x\rightarrow |P(x)|$ atteint son minimum   sur le compact $B(0,R):=\lbrace x\in \C\; |\; |x|\leq R\rbrace $ (et ce minimum est $\leq |a_0|$). Quitte \`a faire un changement de variable de la forme $X\rightarrow X-x$, on peut supposer que $x\rightarrow |P(x)|$ atteint son minimum en $0$ donc que ce minimum vaut $|a_0|$. Si $a_0=0$, on a gagn\'e. Sinon, quitte \`a remplacer $P$ par $a_0^{-1}P$, on peut supposer que $a_0=1$. Soit $v$ le plus petit entier $\geq 1$ tel que $a_v\not= 0$. Ecrivons $a_v=-|a_v|\exp(-iv\theta)$. On a alors $P(r\exp(i\theta))=1-|a_v|r^v+ O_0(r^{v+1}) $ donc, lorsque $x\rightarrow 0$, on a $|P(0)|\leq 1-|a_v|r^v+ O_0(r^{v+1})<1$: contradiction. \\
\item Soit $K/k$ une extension de corps avec $K$ alg\'ebriquement clos. Alors $  \overline{k}^K\subset  K$ est un corps alg\'ebriquement clos. En effet, on sait d\'ej\`a que $  \overline{k}^K$ un corps. De plus, comme $K$ est alg\'ebriquement clos,  tout $P\in  \overline{k}[T]\setminus k (\subset K[T]\setminus K)$ admet une racine $x\in K$. Mais par construction $x$ est alg\'ebrique sur $\overline{k}^K$ et comme $\overline{k}^K$ est par d\'efinition alg\'ebrique sur $k$, $x$ est alg\'ebrique sur $k$ \textit{i.e.} $x\in \overline{k}^K$. 
\end{enumerate}
\subsubsection{}\label{CloAlgDef} Soit $k$ un corps, une \textit{cl\^oture alg\'ebrique}\index{Cl\^oture alg\'ebrique (Extension de corps)} de $k$ est une extension alg\'ebrique $  \overline{k}/k$ avec $ \overline{k}$ alg\'ebriquement clos. Il r\'esulte imm\'ediatement de la d\'efinition que si $  \overline{k}/k$ est une cl\^oture alg\'ebrique alors pour toute sous extension $K/k$ de $\overline{k}/k$, $\overline{k}/K$ est  une c\^oture alg\'ebrique de $K$.\\
 
\noindent\textbf{Exemple.}
\begin{enumerate}
\item  $\R\subset \C$ est une cl\^oture alg\'ebrique de $\R$. \\
\item Soit $K/k$ une extension de corps avec $K$ alg\'ebriquement clos. Alors $  \overline{k}^K/k $ est une cl\^oture alg\'ebrique de $k$. Par exemple,   $ \overline{\Q}^\C/\Q $ est une cl\^oture alg\'ebrique de $\Q$.
\end{enumerate}

\noindent L'objectif des deux paragraphes suivants est de d\'emontrer la\\

\subsubsection{}\label{CloAlgExUni}\textbf{Proposition.} \textit{Tout corps $k$ poss\`ede une cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, qui est unique \`a isomorphisme (non unique!) pr\`es.  }



\subsubsection{}\textbf{Unicit\'e \`a isomorphisme pr\`es de la cl\^oture  alg\'ebrique.}\\

\paragraph{}\label{MonoPlonge}Si $K/k$ est une extension de corps et $P\in k[X]$, on notera $$Z_K(P):=\lbrace x\in K\; |\;  P(x)=0\rbrace\subset K$$
l'ensemble des racines de $P$ dans $K$. Supposons de plus que $P$ est irr\'eductible sur $k$. Pour tout $x\in Z_K(P)$, $ev_x:k[T]\rightarrow K$ induit un $k$-plongement $\overline{ev}_x :k[T]/P\rightarrow K$. Inversement, pour tout $k$-pongement $\phi:k[T]/P\rightarrow K$, $x:=\phi(\overline{T})\in Z_K(P)$ et $\phi=\overline{ev}_x$. On a donc montr\'e  \\


\noindent \textbf{Lemme.} \textit{Soit $k$ un corps et $P\in k[X]$ un polyn\^ome irr\'eductible. Pour toute extension $K/k$ l'application $\phi\rightarrow \phi(\overline{T})$ induit une bijection 
$$\hbox{\rm Hom}_{Alg/k}(k[T]/P,K)\tilde{\rightarrow} Z_K(P)$$
d'inverse $x\rightarrow \overline{ev}_x$.}\\
 
 \noindent Autrement dit, et c'est l\`a l'id\'ee clef de la th\'eorie de Galois, les racines distinctes d'un polyn\^ome irr\'eductible $P\in k[T]$ dans une extension $K/k$  correspondent bijectivement aux $k$-plongement $k[T]/P\rightarrow K$.\\
 

 

\paragraph{}\label{CloAlgPlonge}[Utilise le Lemme de Zorn] \textbf{Lemme.} \textit{Soit $k$ un corps et $  \overline{k}/k$ une cl\^oture alg\'ebrique de $k$. Alors pour  toute extension alg\'ebrique $  K/k $ il existe un $k$-plongement $K \rightarrow \overline{k} $.}
\begin{proof}  Consid\'erons l'ensemble $\mathcal{E}$ des couples $(K',\phi)$, o\`u $k\subset K'\subset K$ est une sous-extension et $\phi:K'\rightarrow \overline{k}$ un $k$-plongement. On munit $\mathcal{E}$ de la relation d'ordre partiel $(K'_1,\phi_1)\leq (K'_2,\phi_2))$ si  $ K_1'\subset K_2'$ et $\phi_2|_{K_1'}=\phi_1$. L'ensemble $\mathcal{E}$ est non vide   puisqu'il contient $(k,k\subset \overline{k})$ et $(\mathcal{E},\leq)$ est ordonn\'e inductif. Par le Lemme de Zorn, il contient donc un \'el\'ement maximal $(K',\phi)$. Mais si $K'\subsetneq K$, en appliquant \ref{MonoPlonge} \`a l'extension $\phi:K'\rightarrow \overline{k}$ (qui est une cl\^oture alg\'ebrique de $K'$) et \`a $x\in K\setminus K'$, on construit un $K'$-plongement $\iota:K'(x)\rightarrow \overline{k}$. Par construction $(K',\phi)\leq (K'(x),\iota\circ \phi)$, ce qui contredit la maximalit\'e de $(K',\phi)$. \end{proof}

\paragraph{}\label{CloAlgUni}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K_1/k$, $K_2/k$ deux  cl\^otures alg\'ebriques de $k$. Alors $Hom_{Alg/k}(K_1,K_2)=Aut_{Alg/k}(K_1,K_2)$}

\begin{proof} Soit $\phi:K_1/k\rightarrow K_2/k$ un $k$-plongement; il faut montrer qu'il est surjectif. Mais d'une part $ \phi(K_1)$ est   alg\'ebriquement clos et, d'autre part, $K_2/\phi(K_1)$ est une extension  alg\'ebrique puisque c'est une sous-extension de $K_2/k$. Donc  on a forc\'ement $\phi(K_1)=K_2$. \end{proof}



\noindent \textbf{Corollaire.} \textit{Les cl\^otures alg\'ebriques de $k$ sont toutes $k$-isomorphes.}

\begin{proof}Soit $K_1/k$, $K_2/k$ deux  cl\^otures alg\'ebriques de $k$. Par \ref{CloAlgPlonge}, il existe un   $k$-plongement $\phi:K_1 \rightarrow K_2 $. Par le lemme pr\'ec\'edent, c'est un isomorphisme.   \end{proof}

\subsubsection{}\textbf{Existence de la cl\^oture  alg\'ebrique.}\\ 

\paragraph{}\label{CorpsInductive}\textbf{Lemme.} (Limite inductive de corps) \textit{Soit $k_0\stackrel{\phi_0}{\rightarrow} k_1\stackrel{\phi_1}{\rightarrow} k_2\stackrel{\phi_2}{\rightarrow}\cdots$ une suite de morphismes de corps. Il existe un corps $k_\infty$ et une suite de morphismes de corps $i_n:k_n\rightarrow k_\infty$, $n\geq 0$ tels que  $i_{n+1}\circ \phi_n= i_n$, $n\geq 0$  pour tout corps $K$ et toute   suite de morphismes de corps $j_n:k_n\rightarrow K$, $n\geq 0$ tels que $j_{n+1}\circ \phi_n = j_n$, $n\geq 0$ on a un unique morphisme de corps $j:k_\infty\rightarrow K$ tel que $j\circ i_n=j_n$, $n\geq 0$.}
\begin{proof}On commence par faire la construction en oubliant les structures de produit.  Consid\'erons donc la somme directe $\iota_n:k_n\rightarrow \Sigma:=\oplus_{n\geq 0}k_n$ des $k_0$-modules $k_n$, $n\geq 0$ et le sous-$k_0$-module $R$ engendr\'e par les \'el\'ements de la forme 
$$\iota_{n+1}\circ \phi_n(x_n)-\iota_n(x_n),\; x_n\in k_n,\; n\geq 0.$$
Posons $k_\infty:=\Sigma/R$ et $$i_n:k_n\stackrel{\iota_n}{\rightarrow} \Sigma\stackrel{p_R}{\twoheadrightarrow} k_\infty,\; n\geq 0.$$
Observons que
\begin{enumerate}
\item $k_\infty=\cup_{n\geq 0}i_n(k_n)$: cela r\'esulte des relations $\iota_n(x_n)=\iota_{n+1}\circ \phi_n(x_n)+\iota_n(x_n)-\iota_{n+1}\circ \phi_n(x_n)\in \iota_{n+1}\circ \phi_n(x_n)+R$, qui montrent que $i_n(k_n)\subset i_{n+1}(k_{n+1})$, $n\geq 0$.
\item Pour tout  $n\geq 0$, $\ker(i_n)=\lbrace 0\rbrace$: Tout  $0\not= x\in  R$ s'\'ecrit sous la forme 
$$x=\sum_{1\leq i\leq r} \iota_{n_i+1}\circ \phi_{n_i}(x_{n_i})-\iota_{n_i}(x_{n_i})$$  
avec $0\not=x_{n_i}\in k_{n_i}$, $i=1,\dots, r$ et $n_1<n_2<\dots<n_r$. En particulier, la $n_1$-i\`eme composant de $x$ vaut $-x_{n_1}$ et la $n_r+1$-i\`eme vaut $-\phi_{n_r}(x_{n_r})$. Comme $\phi_{n_r}$ est injective, on en d\'eduit que $ x$ a au moins deux composantes non nulles. En particulier, $\iota_n(k_n)\cap R= 0$.
\item Produit sur $k_\infty$: On a donc des carr\'es commutatifs $$\xymatrix{k_{n+1}\ar[r]^\simeq_{i_{n+1}}&i_{n+1}(k_{n+1})\\
k_n \ar[r]^\simeq_{i_n}\ar[u]^{\phi_n}&i_n(k_n)\ar[u]_{\cup}}$$
ar (1), pour tout $x,y\in k_\infty$, on peut choisir $n\geq 0$ tel que $x,y\in i_n(k_n)$ et par (2), $xy=i_n(i_n^{-1}(x)i_n^{-1}(y))$. Cette d\'efinition est ind\'ependante du choix de $n$ car la commutativit\'e du diagramme ci-dessus et le fait que $\phi_n:k_n\rightarrow k_{n+1}$ est un morphisme de corps montrent que 
$$i_{n+1}(i_{n+1}^{-1}(x)i_{n+1}^{-1}(y))=i_{n+1}(\phi_n(i_n^{-1}(x))\phi_n(i_n^{-1}(x)))=i_{n+1}(\phi_n(i_n^{-1}(x) i_n^{-1}(x)))=i_n(i_n^{-1}(x)i_n^{-1}(y)). $$
Enfin, on v\'erifie facilement qu'avec cette loi, $k_\infty$ est un corps et que   $i_n:k_n\rightarrow k_\infty$ est un morphisme  de corps, $n\geq 0$. 
\end{enumerate}
\noindent Il reste \`a v\'erifier que les morphismes de corps $i_n:k_n\rightarrow k_\infty$, $n\geq 0$ ainsi construits v\'erifient bien la propri\'et\'e universelle de l'\'enonc\'e. Si  $j:k_\infty\rightarrow K$ existe, les conditions $j\circ i_n=j_n$, $n\geq 0$ impose que $j(\overline{(x_n)}_{n\geq 0})=\sum_{n\geq 0}j_n(x_n) $, d'o\`u l'unicit\'e de $j:k_\infty\rightarrow K$ sous r\'eserve de son existence. Par propri\'et\'e universelle de la somme directe, il existe un unique morphisme de $k_0$-modules $\Sigma \rightarrow K$, $(x_n)_{n\geq 0}\rightarrow \sum_{n\geq 0}j_n(x_n) $ et les conditions $j_{n+1}\circ \phi_n = j_n$, $n\geq 0$ montrent que $R$ est contenu dans le noyau de ce morphisme donc qu'il passe au quotient en un morphisme de $k_0$-module $j:k_\infty\rightarrow K$ tel que $j(\overline{(x_n)}_{n\geq 0})=\sum_{n\geq 0}j_n(x_n) $. Par construction, $j\circ i_n(x_n)=j_n(x_n)$, $n\geq 0$ et on v\'erifie sur les d\'efinitions que $j:k_\infty\rightarrow K$
 est bien un morphisme de corps.\end{proof}
 
 \noindent Comme d'habitude les $i_n:k_n\rightarrow k_\infty(=:\displaystyle{\lim_{\longrightarrow}k_n})$, $n\geq 0$ sont uniques \`a unique isomorphisme pr\`es et on dit que c'est la limite inductive (ou la limite directe ou simplement la limite) des $k_0\stackrel{\phi_0}{\rightarrow} k_1\stackrel{\phi_1}{\rightarrow} k_2\stackrel{\phi_2}{\rightarrow}\cdots$.\\ 

\noindent On peut r\'e\'ecrire \ref{CorpsInductive} en disant que l'application canonique 
$$\SHom(k_\infty,K)\rightarrow \lbrace (j_n)_{n\geq 0}\in \prod_{n\geq 0}\SHom(k_n,K)\; |\; j_{n+1}\circ \phi_n=j_n,\; n\geq 0\rbrace,\; j\rightarrow (j\circ i_n)_{n\geq 0}$$
est bijective ou encore, plus visuellement,
$$\xymatrix{k_{n+1} \ar[dr]^{i_{n+1}}\ar@/^1pc/[drr]^{j_{n+1}}&& \\
&k_\infty\ar@{.>}[r]^{\exists ! j}&K\\
k_n\ar[uu]^{\phi_n}\ar[ur]_{i_n}\ar@/_1pc/[urr]_{j_n}&& }$$

\paragraph{}\label{CorpsInductiveAlgClos}\textbf{Lemme.}   \textit{Avec les notations de \ref{CorpsInductive}, supposons de plus que pour tout $n\geq 0$ et $P_n\in k_n[X]\setminus k_n$, $\phi_n(P_n)\in k_{n+1}[X]$ a une racine dans $k_{n+1}$. Alors $k_\infty$ est alg\'ebriquement clos.}
\begin{proof}Soit $P\in k_\infty[X]\setminus k_\infty$. Comme $k_\infty=\cup_{n\geq 0}i_n(k_n)$ il existe $n\geq 0$ tel que $P\in  i_n(k_n)[X]\setminus k_n$. Mais par hypoth\`ese $\phi_n\circ i_n^{-1}(P)\in k_{n+1}[X] $ a une racine $x_{n+1}\in k_{n+1}$ donc $i_{n+1}(x_{n+1}) \in i_{n+1}(k_{n+1})\subset k_\infty$ est une racine de $i_{n+1}\circ \phi_n\circ i_n^{-1}(P)=P$.\end{proof}

\paragraph{}\label{Contient}[Utilise le Lemme de Zorn] \textbf{Lemme.}   \textit{Pour tout corps $k$ il existe une extension alg\'ebrique $K/k$ telle que tout $P\in k[X]\setminus k$ poss\`ede une racine dans $K$.}
\begin{proof} Observons d'abord que si $P\in k[T]\setminus k$, il existe toujours une extension finie $K_P/k$ telle que   $P $ poss\`ede une racine dans $K$. En effet, il suffit de consid\'erer l'extension $k\rightarrow K_P:=k[X]/Q$ pour $Q\in k[X]$ un diviseur irr\'eductible unitaire de $P$. En appliquant inductivement ce proc\'ed\'e, pour tout $P_1,\dots, P_r\in k[X]\setminus k$, on peut toujours construire une extension finie $K_{P_1,\dots,P_r}/k$ telle que $P_i$ poss\`ede une racine dans $K_{P_1,\dots, P_r}$, $i=1,\dots, r$. En utilisant  \ref{CorpsInductive}, on peut encore \'etendre cette construction \`a une suite $(P_n)_{n\geq 0}$ \'el\'ements  de $k[X]\setminus k$. Mais  $k[X]\setminus k$ n'est en g\'en\'eral pas d\'enombrable et il faut un peu adapter ces observations.Consid\'erons la $k$-alg\`ebre de  polyn\^omes  $k\rightarrow k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$ et l'id\'eal $I\subset  k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$ engendr\'e par les $P(X_P)$, $P\in \mathcal{P}$. V\'erifions d'abord que $I\subsetneq k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$. Sinon on pourrait \'ecrire $$(*)\;\;1=\sum_{1\leq i\leq r} F_iP_i(X_{P_i})$$ avec $F_i\in k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$, $i=1,\dots, r$. Chaque $F_i$ ne fait intervenir qu'un sous-ensemble fini   $\mathcal{F}\subset k[X]\setminus k$ et quitte \`a agrandir $\mathcal{F}$, on peut supposer que $P_1,\dots, P_r\in \mathcal{F}$. On peut donc r\'e\'ecrire la relation pr\'ec\'edente sous la forme 
$$(*)\;\; 1=\sum_{P\in\mathcal{F}}F_P P(X_P)$$ avec $F_P\in k[X_Q,\; Q\in \mathcal{F}]$, $P\in \mathcal{F}$.  D'apr\`es nos observations pr\'eliminaires, il existe une extension finie $K_\mathcal{F}/k$ tel que $P$ poss\`ede une racine $x_p\in K_\mathcal{F}$, $P\in \mathcal{F}$. En \'evaluant $(*)$ en les $x_P$, $P\in \mathcal{F}$, on obtient donc $1=0$. Cela montre que $I\subsetneq  k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$ donc est contenu dans un id\'eal maximal $\frak{m}\subset k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]$. Cela nous donne une  extension $k\rightarrow k[X_P, \; P\in k[X]\setminus k]/\frak{m}:=\Omega$ tel que  tout $P\in k[X]\setminus k$ a une racine $ x_P\in \Omega$. De plus, $\Omega$ est engendr\'ee comme extension de $k$ par les $x_P$, $P\in k[X]\setminus k$ donc est alg\'ebrique sur $k$.\end{proof}

 

\paragraph{}\label{AlgCloExist} \textbf{Proposition.} \textit{Tout corps $k$ admet une cl\^oture alg\'ebrique.}
\begin{proof} Notons $k_0:=k$. D'apr\`es \ref{Contient},  il existe une extension $k_1/k$  alg\'ebrique sur $k$ et tel que tout $P\in k_0[T]\setminus k_0$ poss\`ede une racine dans $k_0$.   En it\'erant le proc\'ed\'e, on construit une suite de morphisme corps     $k_0\stackrel{\phi_0}{\rightarrow} k_1\stackrel{\phi_1}{\rightarrow} k_2\stackrel{\phi_2}{\rightarrow}\cdots$  telle que pour tout $n\geq 0$ et $P_n\in k_n[X]\setminus k_n$, $\phi_n(P_n)\in k_{n+1}[X]$ a une racine dans $k_{n+1}$. Par \ref{CorpsInductive} et \ref{CorpsInductiveAlgClos},  $ k_\infty/k$ est alg\'ebriquement clos.  On peut donc prendre $  \overline{k}:=\overline{k}^{k_\infty}$ (\textit{cf.} \ref{CloAlgDef}).   \end{proof}



 \subsection{Automorphismes, Corps de d\'ecomposition, extensions normales}\textit{}
 
 \subsubsection{}\label{NormalePrel}Pour une extension de corps $K/k$ on notera $Aut(K/k):=\SAut_{Alg/k}(K)$ le groupe des automorphismes de la $k$-alg\`ebre $k\rightarrow K$. Si $K_1/k$, $K_2/k$ sont deux extensions de corps tout $k$-isomorphisme $\phi:K_1\tilde{\rightarrow }K_2$    induit un isomorphisme de groupes 
 $$\SAut_{Alg/k}(K_1)\tilde{\rightarrow} \SAut_{Alg/k}(K_2),\; \sigma\rightarrow \phi\circ \sigma\circ \phi^{-1}.$$
 En particulier, si $\overline{k}/k$, $\overline{k}'/k$ sont deux cl\^otures alg\'ebriques de $k$, on sait qu'il existe toujours un $k$-isomorphisme $\phi:\overline{k}\tilde{\rightarrow }\overline{k}'$  donc que $\SAut(\overline{k}/k)$ ne d\'epend pas - \`a isomorphisme pr\`es - du choix de la cl\^^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$.\\
   
   \noindent\textbf{Exemple.} $\C=\R[T]/T^2+1$. Notons $\overline{T}:= i$.  On a $\SAut(\C/\R)=\SHom_{Alg/\R}(\R[T]/T^2+1,\C)=\lbrace \overline{ev}_{i}=Id, \overline{ev}_{-i}=\overline{-}\rbrace$. \\
 
 \noindent Si $\phi:K_1\tilde{\rightarrow} K_2$ est un isomorphisme de corps, la propri\'et\'e universelle de $c_1:K_1\rightarrow K_1[T]$ appliqu\'ee \`a la $K_1$-alg\`ebre $K_1\stackrel{\phi}{\rightarrow} K_2\stackrel{c_2}{\rightarrow}  K_2[T]$ donne un unique isomorphisme de $K$-alg\`ebres 
 $\phi:K_1[T]\rightarrow K_2[T]$ tel que $\phi\circ c_1=c_2\circ \phi$ (ici, $c_i:K_i\rightarrow K_i[T]$, $i=1,2$ sont les morphismes canoniques). Explicitement $\phi(\sum_{n\geq 0}a_nT^n)=\sum_{n\geq 0}\phi(a_n)T^n$. Par construction, pour tout $x_1\in K_1$ on a 
 $$\phi\circ ev_{x_1}=ev_{\phi(x_1)}\circ \phi:K_1[T]\rightarrow K_2[T].$$
 En particulier, $\phi:K_1\tilde{\rightarrow }K_2$  se restreint en une bijection 
 $$\phi:Z_{K_1}(P)\tilde{\rightarrow} Z_{K_2}(\phi(P)).$$
 Dans le cas particulier o\`u $K_1=K_2=K/k$, $\phi\in \SAut(K/k)$ et $P\in k[T]$, $\phi P=P$, $\phi\in \SAut(K/k)$ induit une permutation $\phi: Z_K(P)\tilde{\rightarrow} Z_K(P)$. En d'autres termes, $ \SAut(K/k)$ agit sur $ Z_K(P)$ \textit{i.e.} on a un morphisme de groupes 
 $$\SAut(K/k)\rightarrow \mathcal{S}(Z_K(P)).$$
 On peut notamment appliquer cette observation \`a $K/k=\overline{k}/k$ une cl\^oture alg\'ebrique de $k$. 
  
 \subsubsection{}\textbf{Sous-extensions normales de $\overline{k}/k$.}  
 

 \paragraph{}\label{Normale1}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K/k$ une extension alg\'ebrique et $\phi_1,\phi_2:K\rightarrow \overline{k}$ deux $k$-plongements. Il existe $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$ tel que $\sigma\circ \phi_1=\phi_2$.}
 \begin{proof} C'est un cas particulier de \ref{CloAlgPlonge}. En effet, comme $\phi_1:K\rightarrow\overline{k}$ est une extension alg\'ebrique et $\phi_2:K\rightarrow \overline{k}$ est une cl\^oture alg\'ebrique de $K$,  il existe un $K$-plongement $\sigma:\overline{k} \rightarrow \overline{k} $, qui est automatiquement un $K$-automorphisme. Comme \`a gauche l'extension $\overline{k}/K$ est donn\'ee par $\phi_1 :K\rightarrow \overline{k}$ et \`a droite est donn\'ee par $ \phi_2:K\rightarrow \overline{k}$, dire que  $\sigma:\overline{k} \rightarrow \overline{k} $ est un $k$-plongement signifie bien que $\sigma\circ \phi_1=\phi_2$.  \end{proof}
 
  \paragraph{}\label{Normale2}On rappelle que si $x\in\overline{k}$, on note  $P_x\in k[T]$ le polyn\^ome minimal de $x$ sur $k$.\\
  
 \noindent \textbf{Lemme.} \textit{Pour tout $x,y\in\overline{k}$ les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
\item  Il existe $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$ tel que $\sigma(x)=y$;
\item $P_x=P_y$.
\end{enumerate}}
 \begin{proof}   (1) $\Rightarrow $ (2) D'apr\`es \ref{NormalePrel}, $y=\sigma(x) \in Z_{\overline{k}}(P_x)$ donc $P_y|P_x$ dans $k[T]$. Mais comme $P_x$ est irr\'eductible  sur $k$ on a n\'ecessairement $P_x=P_y$.\\
\noindent (2) $\Rightarrow$ (1) Notons $P:=P_x=P_y\in k[T]$. On dispose de deux $k$-plongements $\overline{ev}_x:k[T]/P\rightarrow \overline{k}$, $\overline{T}\rightarrow x$,  $\overline{ev}_y:k[T]/P\rightarrow \overline{k}$, $\overline{T}\rightarrow y$ donc, d'apr\`es \ref{Normale1}, il existe $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$ tel que $\sigma\circ \overline{ev}_x=\overline{ev}_y$. En particulier $\sigma(x)=\sigma ( \overline{ev}_x(\overline{T}))=\overline{ev}_y(\overline{T})=y$.\end{proof}


\noindent On dit que deux \'el\'ements $x,y\in \overline{k}$ qui v\'erifient les propri\'et\'es   \'equivalentes du lemme \ref{Normale2}  sont conjugu\'es sur $k$. Si $x\in \overline{k}$ les conjugu\'es de $x$ sur $k$ sont donc les \'el\'ements de
$$(*)\;\; \mathcal{C}_k(x):=\lbrace \sigma(x)\; |\; \sigma\in \SAut(\overline{k}/k)\rbrace =Z_{\overline{k}}(P_x).$$\\


\noindent\textbf{Exemple.}\begin{enumerate}
\item  $  \C/\R$: les conjugu\'es sur $\R$ de $z\in \C$ sont $z$ et $\overline{z}$.    \\
\item $\overline{\Q}/\Q$: les conjugu\'es sur $Q$ de $^3\sqrt{5}$  sont $^3\sqrt{5}$, $j^3\sqrt{5}$, $j^2\;^3\sqrt{5}$ (o\`u $j$ est une racine de $T^2+T+1$ \textit{i.e.} une racine primitive $3$i\`eme de l'unit\'e).
\end{enumerate}

 \paragraph{}\label{Normale3} \textbf{Lemme.} \textit{Soit $k\subset K\subset \overline{k}$ une sous-extension. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
\item  Pour tout $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$, $\sigma(K)\subset K$
\item Pour tout $x\in K$, $Z_K(P_x)=Z_{\overline{k}}(P_x)$ (\textit{i.e.} toutes les racines de $P_x$ dans $\overline{k}$ sont contenues dans $K$).
\end{enumerate}}
 \begin{proof} (1) $\Rightarrow $ (2)  Cela r\'esulte imm\'ediatement de $(*)$.   (2) $\Rightarrow$ (1) Toujours  d'apr\`es $(*)$, pour tout $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$ et   tout $x\in K$, $\sigma(x)\in Z_{\overline{k}}(P_x)$ or, par (2) $Z_{\overline{k}}(P_x)=Z_K(P_x)\subset K$. \end{proof}


\noindent On dit qu'une sous-extension $k\subset K\subset \overline{k}$ qui  v\'erifie les propri\'et\'es   \'equivalentes du lemme \ref{Normale3} est une \textit{sous-extension normale}  \index{Normale (Sous-extension)} de $\overline{k}/k$.\\

 \paragraph{}\label{Normale4}\textbf{Corollaire.} \textit{Soit $k\subset K\subset \overline{k}$ une sous-extension normale de   $\overline{k}/k$. Le morphisme de restriction 
 $$\SAut(\overline{k}/k)\rightarrow \SAut(K/k),\; \sigma\rightarrow \sigma|_K$$
 est un morphisme de groupes bien d\'efini, surjectif et de noyaux $\SAut(\overline{k}/K)$.}
 \begin{proof}Le fait que $\sigma\rightarrow \sigma|_K$ est bien d\'efini r\'esulte de \ref{Normale3}; c'est alors automatiquement un morphisme de groupes. Soit $\sigma\in \SAut(K/k)$ et notons $\phi:K\rightarrow \overline{k}$ le $k$-plongement d\'efinissant $\overline{k}/K$. On dispose donc de deux $k$-plongements $\phi,\phi\circ \sigma:K\rightarrow \overline{k}$ donc, d'apr\`es \ref{Normale1}, il existe $\tilde{\sigma}\in \SAut(\overline{k}/k)$ tel que $\tilde{\sigma}\circ \phi=\phi\circ \sigma$. Cela montre la surjectivit\'e. On a imm\'ediatement   $\SAut(\overline{k}/K)=\ker( \sigma\rightarrow \sigma|_K)$. \end{proof}
 
 \noindent La terminologie `normale' vient du fait que le sous-groupe $\SAut(\overline{k}/k)\subset \SAut(\overline{k}/k)$ est normal.  \\
 
 \noindent\textbf{Exemple.}
 \begin{itemize}
 \item Toute sous-extension $k\subset K\subset \overline{k}$ de degr\'e $2$ est normale.
\item  La sous-extension $\Q(^3\sqrt{5})/\Q$ de $\overline{\Q}/\Q$ (de degr\'e $3$) n'est pas normale puisqu'elle ne contient pas $j^3\sqrt{5}$, $j^2 \;^3\sqrt{5}$. Par contre la sous-extension $\Q(^3\sqrt{5}, j^3\sqrt{5})/\Q=\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q$ de $\overline{\Q}/\Q$ (de degr\'e $6$)  est normale. 
\end{itemize}
 \subsubsection{}\textbf{Extensions normales, corps de d\'ecomposition.}\\
 
  \paragraph{}\label{Normale5}Si $k$ est un corps et $K/k$ une extension de corps, on dit qu'un polyn\^ome $P\in k[T]$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$ si tous ses facteurs irr\'eductibles dans $ K[T]$ sont de degr\'e $1$ \textit{i.e.} $P$ s'\'ecrit sous la forme 
  $$P=a\prod_{1\leq i\leq n}(T-\alpha_i)$$
  avec $a\in k$, $\alpha_1,\dots, \alpha_n \in k$.\\
  
  \noindent   Observons que si $P\in k[T]$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$, pour toute extension de corps $K'/k$ et $k$-plongement $\phi:K\rightarrow K'$, $P\in k[T]$ est encore totalement d\'ecompos\'e sur $K'$ puisque, en utilisant que  $\phi:K[T]\tilde{\rightarrow} K[T]$  est un automorphisme de $k$-alg\`ebre,  
  $$\phi P=P=\phi(a\prod_{1\leq i\leq n}(T-\alpha_i))= a \prod_{1\leq i\leq n}(T-\phi(\alpha_i)). $$
 En particulie, on a  $\phi (Z_K(P))=Z_{\phi(K)}(P)=Z_{K'}(P)$.\\
  
  \noindent \textbf{Lemme.} \textit{Soit $K/k$ une extension alg\'ebrique. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
\item  Pour tout $x\in K$, $P_x\in k[T]$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$;
\item Si $\overline{k}/k$ est une cl\^oture alg\'ebrique et $\phi_1,\phi_2:K\rightarrow \overline{k}$ sont deux $k$-plongements, $\phi_1(K)=\phi_2(K)$;
\item  Si $\overline{k}/k$ est une cl\^oture alg\'ebrique et $\phi:K\rightarrow \overline{k}$ un $k$-plongement, $k\subset \phi(K)\subset \overline{k}$ est une sous-extension normale de $\overline{k}/k$.
\end{enumerate}}
 \begin{proof} (1) $\Rightarrow$ (2) D'apr\`es l'observation ci-dessus appliqu\'ee \`a un $k$-plongement $\phi :K\rightarrow \overline{k}$, pour tout $x\in K$, $\phi (x)\in \phi_i(Z_K(P_x))=Z_{\overline{k}}(P_x)=Z_{\phi (K)}(P_x)\subset \phi (K)$. Autrement dit 
 $$\phi (K)=\cup_{x\in K}Z_{\overline{k}}(P_x)$$
 est ind\'ependant du $k$-plongement $\phi :K\rightarrow \overline{k}$. 
 \noindent (2) $\Rightarrow$ (3) Pour tout  $\sigma\in  \SAut(\overline{k}/k)$, $\sigma\circ \phi:K\rightarrow \overline{k}$ est un autre $k$-plongement donc par (2) $\sigma(\phi(K))=\phi(K)$ et on utilise la caract\'erisation (1) de \ref{Normale3}.\\
   \noindent (3) $\Rightarrow$ (1) Par \ref{CloAlgPlonge}, il existe un $k$-plongement $\phi:K\rightarrow \overline{k}$. Par (3) et \ref{Normale3} (2), pour tout $x\in K$, $P_{\phi(x)}=\phi(P_x)=P_x\in k[T]$ est totalement d\'ecompos\'e sur $\phi(K)$ donc $P_x$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$.  \end{proof}


\noindent On dit qu'une  extension $ K/k $ qui  v\'erifie les propri\'et\'es   \'equivalentes du lemme \ref{Normale5} est une \textit{extension normale}\index{Normale (Extension)}.\\

\noindent\textbf{Remarque.} On peut reformuler (1) en (1)' pour tout $P\in k[T]$  irr\'eductible si $P$  a une racine dans $K$ alors $P$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$ et (2) en (2)' Si   $\phi :K\rightarrow K'$ est un $k$-plongement alors $\phi(K)\subset K'$ est la sous-extension de $K'/k$ engendr\'ee par les $Z_{K'}(P_x)$, $x\in K$ (et est, en particulier, ind\'ependante du $k$-plongement $\phi :K\rightarrow K'$).\\ 

  \noindent\textbf{Exemple.}
   \begin{itemize}
 \item Toute  extension $K/k$ de degr\'e $2$ est normale.
\item  L'extension $\Q(^3\sqrt{5})\simeq \Q[T]/T^3-5/\Q$  (de degr\'e $3$) n'est pas normale. Par contre    $\Q(^3\sqrt{5}, j^3\sqrt{5})/\Q\simeq\Q(^3\sqrt{5})[T]/\langle T^2+T+1\rangle\simeq \Q[X,T]/\langle X^3-5, T^2+T+1\rangle /\Q  $  (de degr\'e $6$)  est normale.  \\
 
\end{itemize}
  
  \noindent\textbf{Contre-exemple.} On prendra garde que la propri\'et\'e d'\^etre normale se comporte mal par transitivi\'e. Plus pr\'ecis\'ement, si $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$ sont deux extensions de corps, 
  \begin{itemize}
  \item il n'est pas vrai en g\'en\'eral que si $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$ sont normales alors $K_3/K_1$ est normale (contre-exemple: $\Q(^4\sqrt{2})/\Q(\sqrt{2})$ et $\Q(\sqrt{2})/\Q$ sont normales mais $\Q(^4\sqrt{2})/\Q$ ne l'est pas);
  \item  il n'est pas vrai non plus en g\'en\'eral que si $K_3/K_1$ est normale alors $K_2/K_1$ est normale  (contre-exemple: $\Q(^3\sqrt{5},j)/\Q $ est  normale  mais $\Q(3\sqrt{5})/\Q$ ne l'est pas);
  \item par contre si $K_3/K_1$ est normale alors $K_3/K_2$ l'est aussi. En effet, pour tout $x\in K_3$ si on note $P_{x,1}\in K_1[T]$ et $P_{x, 2}\in K_2[T]$ les polyn\^omes minimaux de $x$ sur $K_1 $ et $K_2$ respectivement alors $P_{x,2}|P_{x,1}$ dans $K_2[T]$ donc, comme $P_{x,1}$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K_3$, $P_{x,2}$ l'est aussi.
  \end{itemize}
  \paragraph{}\label{Normale6}Soit $P\in k[T]$. On dit qu'une extension $K/k$ est un \textit{corps de d\'ecomposition}\index{Corps de d\'ecomposition (Polyn\^ome)} de $P\in k[T]$ sur $k$ si $P$ est totalement d\'ecompos\'e sur $k$ et si $K=k( Z_K(P))/k$.\\
  
  \noindent\textbf{Lemme.} \textit{Tout polyn\^ome $P\in k[T]$ admet un corps de d\'ecomposition  sur $k$, qui est unique \`a $k$-isomorphisme (non-unique) pr\`es et est une extension normale de $k$.}
  \begin{proof}Soit $\overline{k}/k$ une cl\^oture alg\'ebrique de $k$ alors $K_0=k(Z_{\overline{k}}(P))/k$ est un corps de d\'ecomposition de $P$ sur $k$. Soit $K/k$ un corps de d\'ecomposition de $P$ sur $k$.  Par \ref{CloAlgPlonge}, il existe un $k$-plongement $\phi:K\rightarrow  \overline{k} $. Or par $(*)$ et comme $P$ est totalement d\'ecompos\'e sur $K$ donc sur $\phi(K)\subset \overline{k}$, 
   $\phi(K)=\phi(k(Z_K(P)))=k(Z_{\overline{k}}(P))=K_0$.  En particulier, $\phi:K\rightarrow \overline{k}$ induit un $k$-isomorphisme $\phi:K=k(Z_K(P))\tilde{\rightarrow} k(\phi(Z_K(P)))=k(Z_{\overline{k}}(P))=K_0$. Enfin, pour tout   $\sigma\in \SAut(\overline{k}/k)$, $\sigma_{K_0}:K_0\rightarrow \overline{k}$ est un $k$-plongement et l'argument qui pr\'ec\`ede appliqu\'e avec $K=K_0$ montre que $\sigma(K_0)=K_0$. Donc $K_0/k$ est une sous-extension normale de $\overline{k}/k$ donc une extension normale.  \end{proof}
  
  \noindent Si $K/k$ est un corps de d\'ecomposition de $P$, on a une action naturelle $\SAut(K/k)\times Z_K(P)\rightarrow Z_K(P)$ qui est fid\`ele puisque $K=k(Z_K(P))$ d'o\`u un morphisme de groupes injectif $\SAut(K/k)\hookrightarrow \mathcal{S}(Z_K(P))$. C'est essentiellement ce groupe $\SAut(K/k)$  qui va refl\`eter  les `sym\'etries' des racines de $P$. \\
  
  \noindent\textbf{Remarque.} Le Lemme \ref{Normale6} montre qu'une extension $K/k$ finie est normale si et seulement si c'est le corps de d\'ecomposition d'un polyn\^ome $P\in k[T]$ sur $k$.\\
  
  \noindent\textbf{Exemple.} Le corps de d\'ecomposition de $ X^3-5\in \Q[T]$ sur $\Q$ est $\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q$. En consid\'erant l'extension interm\'ediaire $\Q\subset \Q(j)\subset \Q(j)(^3\sqrt{5})$ et en observant que $\Q(j)/\Q$ est le corps de d\'ecomposition de $X^2+X+1\in \Q[T]$ sur $\Q$, on obtient une suite exacte courte de groupes 
  $$1\rightarrow \SAut(\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q(j))\rightarrow \SAut(\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q)\rightarrow \SAut(\Q(j)/\Q)\rightarrow 1.$$ 
 Or la bijection $\SAut(\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q(j))\tilde{\rightarrow} Z_{\Q(^3\sqrt{5},j)}(X^3-5)$ montre que  $\SAut(\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q(j))$ est d'ordre $3$ donc cyclique et engendr\'e par $\Q(^3\sqrt{5}, j)=\Q(j)[T]/T^3-5\tilde{\rightarrow} \Q(^3\sqrt{5}, j)$, $\overline{T}=^3\sqrt{5}\rightarrow j\;^3\sqrt{5}$. De m\^eme,  la bijection $\SAut(\Q(  j)/\Q )\tilde{\rightarrow} Z_{\Q( j)}(X^2+X+1)$ montre que  $\SAut(\Q(j)/\Q )$ est d'ordre $2$ donc cyclique et engendr\'e par $\Q(  j)=\Q [T]/T^2+T+1\tilde{\rightarrow} \Q( j)$, $\overline{T}=J\rightarrow j^2$. Donc $\SAut(\Q(^3\sqrt{5}, j)/\Q)$ est un sous-groupe d'ordre $6$ de $\mathcal{S}_3$; c'est $\mathcal{S}_3$... On verra bient\^ot comment mener de fa\c{c}on plus syst\'ematique  ce type de calculs.\\
  
  \noindent A ce stade, on aimerait poser, pour un polyn\^ome $P\in k[T]$, $G_P:=\SAut(K/k)$, o\`u $K$ est un corps de d\'ecomposition de $P$ sur $k$ et \'etudier les racines $\alpha_1,\dots , \alpha_n$ de $P$ dans $K$ - ou plut\^ot les sous-corps $k(\alpha_i)$, $i=1,\dots, n$ de $K$ engendr\'es par les  racines \textit{via} la structure du groupe $G_P$ en montrant qu'on a une correspondance bijective entre  les sous-groupes $H\subset G_P$ et les sous-corps $k\subset L\subset K$ donn\'ee par $H\rightarrow K^{H}$, $L\rightarrow \SAut(K/L)$. Cependant, ce n'est pas toujours vrai que les applications  $H\rightarrow K^{H}$, $L\rightarrow \SAut(K/L)$ sont bijectives comme le montre l'exemple suivant. Prenons $k:=\F_p(X)$, $P=T^{p^2}-X\in k[T]$ et notons $K/\F_p(X)$ un corps de d\'ecomposition. Soit $\alpha\in K$ une racine de $P$. On a alors $P=(T-\alpha)^{p^2}$ sur $K[T]$. En particulier, $K=k(\alpha)=k[T]/P$. Mais comme $P$ n'a qu'une seule racine sur $k$, $\SAut(K/k)=1$ alors que $K/k$ contient est non triviale (et m\^eme contient une sous-extension stricte: $k\subsetneq k(\alpha^p)\subsetneq k(\alpha)=K$). Pour faire marcher cette approche, il va falloir imposer une condition suppl\'ementaire sur $P$, celle d'\^etre s\'eparable.\\
   \subsection{Extensions s\'eparables}
 
 \subsubsection{}\label{Derivations}\textbf{D\'erivations.} Soit $A$ une $k$-alg\`ebre. Une \textit{$k$-d\'erivation sur $A$}\index{D\'erivation} est un endomorphisme de $k$-module $\partial: A\rightarrow A$ tel que $$\partial (ab)=a\partial b+(\partial a) b,\; a,b\in A.$$ 
Une r\'ecurrence facile montre que $\partial (a^n)=na^{n-1}\partial a$, $a\in A$, $n\geq 1$. En particulier, $\partial 1=\partial (1^2)=2\partial 1$ donc $\partial 1=0$ et par $k$-lin\'earit\'e, $ k\subset \ker(\partial)$.\\

\noindent Sur $A=k[T]$ une d\'erivation est donc uniquement d\'etermin\'ee par sa valeur en $T$. Consid\'erons la d\'erivation $\partial : k[T]\rightarrow k[T]$, $T\rightarrow 1$ \textit{i.e.} 
$$\partial (\sum_{n\geq 0}a_nT^n)=\sum_{n\geq 1}na_nT^{n-1}. $$
On note en g\'en\'eral $P':=\partial P$, $P\in k[T]$ et on dit que $P'$ est le polyn\^ome d\'eriv\'e de $P$\index{Polyn\^ome d\'eriv\'e}.\\

\noindent\textbf{Remarques.}
 \begin{enumerate}
\item Pour tout morphisme de corps $\phi:k\rightarrow k'$ on v\'erifie imm\'ediatement que 
 $\phi(P)'=\phi(P')$, $P\in k[T]$.
\item Notons $p$ la caract\'eristique de $k$. Soit $P\in k[T]$ tel que $P'=0$.

 \begin{itemize}
\item Si $p=0$, $P\in k$.
\item Si $p>0$, il existe - un unique polyn\^ome $Q\in k[T]$ tel que $P=Q_1(T^p)$. Par r\'ecurrence il existe donc un unique $r\in\Z_{\geq 1}$ et un unique polyn\^ome $Q_r\in k[T]$ tels que $Q_r'\not= 0$ et $ P=Q_r(T^{p^r})$
\end{itemize}
Ecrivons $P=\sum_{n\geq 0} a_nT^n$ donc $P'=\sum_{n\geq 1} na_nT^{n-1}=0$ si et seulement si $na_n=0$, $n\geq1$. Si $p=0$, cela impose $a_n=0$, $n\geq 1$ donc $P=a_0$. Si $p>0$, cela impose $a_n=0$, $n\geq 1$, $p\not| n$ donc $P= \sum_{n\geq 0} a_{np}T^{np}=\sum_{n\geq 0} a_{np}(T^p)^n=Q(T^p)$ avec $Q_1=\sum_{n\geq 0} a_{np}T^n$.\\
\end{enumerate}

  \subsubsection{}\label{Separable1}\textbf{Lemme.} \textit{Pour $P\in k[T]$ les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
  \begin{enumerate}
  \item $P$ et $P'$ sont premiers entre eux dans $k[T]$;
  \item Pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $P$ et $P'$ sont premiers entre eux dans  $\overline{k}[T]$;
  \item Pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $|Z_{\overline{k}}(P)|=deg(P)$;
   \item Pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $\overline{k}[T]/P$ est r\'eduite.
  \end{enumerate}}
  \begin{proof} (1) $\Rightarrow$ (2) r\'esulte de B\'ezout: $P$ et $P'$ sont premiers entre eux dans $k[T]$ si et seulement si $k[T]=k[T]P+k[T]P'$ \textit{i.e.} il existe $U,V\in k[T]$ tels que $UP+VP'=1$. Mais cette relation est  \textit{a fortiori} vraie dans $ \overline{k}[T]$ donc la conclusion r\'esulte de B\'ezout dans $\overline{k}[T]$. (2) $\Rightarrow$ (1) Par la contrapos\'e, si $P$ et $P'$ ont un diviseur irr\'eductible commun $Q$ dans $k[T]$, celui-ci est \textit{a fortiori} un diviseur commun (non constant...) de $P$ et $P'$ dans $\overline{k}[T]$.  (2) $\Rightarrow$ (3) Par la contrapos\'ee, si  $|Z_{\overline{k}}(P)|<deg(P)$ cela signifie que $P$ a au moins une racine double $\alpha$ dans $\overline{k}$ \textit{i.e.} $(T-\alpha)^2| P$ dans $\overline{k}[T]$. En \'ecrivant $P=(T-\alpha)^2Q$ dans $\overline{k}[T]$ et en d\'erivant on obtient $P'=2(T-\alpha)Q+tT-\alpha)^2Q'$ donc $(T-\alpha)| P'$ dans $\overline{k}[T]$. (3) $\Rightarrow$ (2) Par la contrapos\'ee,  si $P,P'$ ont un diviseur irr\'eductible commun $T-\alpha$ dans $\overline{k}[T]$, on peut \'ecrire 
  $P=(T-\alpha)Q$ dans $\overline{k}[T]$ donc $P'=(T-\alpha)Q'+Q$. Comme $(T-\alpha)|P'$ on a forc\'ement $(T-\alpha)|Q$ donc $(T-\alpha)^2| P$ donc $|Z_{\overline{k}}(P)|\leq deg(P)-1$.
    (3) $\Leftrightarrow$ (4) En \'ecrivant $P=a\prod_{1\leq i\leq n}(T-\alpha_i)^{\nu_i}$  dans $\overline{k}[T]$ avec $0\not=a\in k$ et  $\alpha_1,\dots, \alpha_n\in\overline{k}$ deux \`a deux distincts, le Lemme des restes chinois nous donne un isomorphisme canonique de  $\overline{k}$-alg\`ebres
  $$\overline{k}[T]/P\tilde{\rightarrow} \prod_{1\leq i\leq n}\overline{k}[T]/(T-\alpha_i)^{\nu_i}.$$
  En particulier $\overline{k}[T]/P$ est r\'eduit si et seulement si $\overline{k}[T]/(T-\alpha_i)^{\nu_i}$ est r\'eduit, $i=1,\dots, n$ si et seulement si $\nu_1=\dots=\nu_n=1$.  \end{proof}
  
  \noindent On dit qu'un polyn\^ome  $P\in k[T]$  qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalentes du Lemme \ref{Separable1} est \textit{s\'eparable}\index{S\'eparable (Polyn\^ome)}. \\
  
  \noindent\textbf{Exemple.} Si $k$ est de caract\'eristique $0$ tout polyn\^ome $P\in k[T]$ irr\'eductible est s\'eparable sur $k$. Ce n'est plus vrai si $k$ est de caract\'eristique $p>0$: le polyn\^ome $P=T^p-X\in \F_p(X)[T]$ est irr\'eductible sur $\F_p(X)$ mais pas s\'eparable.
  
    \subsubsection{}\label{Separable2} D'apr\`es \ref{Separable1} on a 
  $$\begin{tabular}[t]{c|c|c}
    $P$&  arbitraire&  s\'eparable\\
    \hline
$|Z_{\overline{k}}(P)|$&$\leq deg(P)$&$=deg(P)$
    \end{tabular}$$
 Si $P\in k[T]$ est irr\'eductible, puisque pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $|\SHom_{Alg/k}(k[T]/P,\overline{k})|=|Z_{\overline{k}}(P)|$ et $deg(P)=[k[T]/P:k]$ on peut r\'e\'ecrire le tableau pr\'ec\'edent sous la forme 
    $$\begin{tabular}[t]{c|c|c}
    $P$&  arbitraire&  s\'eparable\\
    \hline
   $|\SHom_{Alg/k}(k[T]/P,\overline{k})|$&$\leq [k[T]/P:k]$&$=[k[T]/P:k]$
    \end{tabular}$$
  
    
        \noindent\textbf{Lemme.} \textit{Soit $k$ un corps alg\'ebriquement clos et $A$ une $k$-alg\`ebre de dimension finie sur $k$. Le morphisme de $k$-alg\`ebres 
        $$A\rightarrow k^{\hbox{\rm \small Hom}_{Alg_{/k}}(A,k)},\; a\rightarrow (\sigma(a))_{\sigma\in \hbox{\rm \small Hom}_{Alg_{/k}}(A,k)}$$
        est surjectif de noyau le nilradical de $A$. En particulier, $dim_k(A)\geq |\SHom_{Alg/k}(A,k)|$.}
        
        
        \begin{proof}Il s'agit de la combinaison d'un cas facile du Nullstellensatz et du Lemme des restes chinois. Plus pr\'ecis\'ement,  comme $A$ est de $k$-dimension finie - donc en particulier de type finie comme $k$-alg\`ebre - et que $k$ est alg\'ebriquement clos, le  Nullstellensatz nous donne une bijection canonique 
        $$\SHom_{Alg/k}(A,k)\tilde{\rightarrow} spm(A),\; (\phi:A\rightarrow k)\rightarrow \ker(\phi)$$
        (d'inverse $\frak{m} \rightarrow (A\rightarrow A/\frak{m})=k$). On a vu qu'il r\'esultait aussi du Nullstellensatz
        que le radical de Jacobson et le nilradical de $A$ coincident, d'o\`u l'assertion sur le noyau.  La surjectivit\'e r\'esultera du Lemme des restes chinois si l'on sait que $A$ n'a qu'un nombre fini d'id\'eaux maximaux. Mais  en notant $n:=dim_kA$, $A$ a au plus $n$ id\'eaux maximaux deux \`a deux distincts. En effet, si on avait $n+1$ id\'eaux maximaux  $\frak{m}_1,\dots, \frak{m}_{n+1}$ deux \`a deux distincts, le Lemme des restes chinois nous donnerait un morphisme surjectif de $k$-alg\`ebres (donc de $k$-espaces vectoriels)
        $$A\twoheadrightarrow A/\frak{m}_1\times \cdots\times A/\frak{m}_{n+1}=k^{n+1}.$$
        \end{proof}

  \noindent Le corollaire suivant g\'en\'eralise la premi\`ere colonne du tableau \`a une extension finie arbitraire.\\
    
\noindent\textbf{Corollaire.} \textit{Si $K/k$ est une  extension finie  et $\overline{k}/k$ une  cl\^oture alg\'ebrique, $|\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})|$ est ind\'ependant de $\overline{k}/k$ et $\leq [K:k]$}.

\begin{proof} L'ind\'ependance de la cl\^oture alg\'ebrique vient du fait que si $\overline{k}'/k$ est une autre cl\^oture alg\'ebrique tout $k$-isomorphisme $\phi:\overline{k}\tilde{\rightarrow}\overline{k}'$  induit une bijection $\phi\circ-:\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})\tilde{\rightarrow}\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})$. Par la propri\'et\'e universelle du produit tensoriel de $k$-alg\`ebres on a une bijection canonique 
$$\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})\tilde{\rightarrow} \SHom_{Alg/\overline{k}}(\overline{k} \otimes_kK,\overline{k}) $$
Et comme $[K:k]=dim_{\overline{k}}\overline{k} \otimes_kK$, l'assertion r\'esulte imm\'ediatement du lemme ci-dessous.\end{proof} 
 \subsubsection{}\label{Separable3}Soit $K/k$ une extension de corps. On dit que $x\in K$ est \textit{s\'eparable sur $k$}\index{S\'eparable (El\'ement)} si le polyn\^ome minimal $P_x\in k[T]$ de $x$ sur $k$ est s\'eparable. Le corollaire suivant d\'ecrit qu'elle est la bonne g\'en\'eralisation - en termes d'extensions de corps - de la notion de polyn\^omes s\'eparables.\\
 
    \noindent \textbf{Corollaire.} \textit{Soit $K/k$ une extension alg\'ebrique. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
    \begin{enumerate}
    \item Tout \'el\'ement de $K$ est s\'eparable sur $k$;
    \item Pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $\overline{k}\otimes_kK$ est une $\overline{k}$-alg\`ebre r\'eduite.
    \end{enumerate}
   \noindent  Si, de plus, $K/k$ est finie, ces propri\'et\'es sont aussi \'equivalentes \`a
        \begin{enumerate} 
        \setcounter{enumi}{2}
        \item Pour toute cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$, $|\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})|=[K:k]$.
    \end{enumerate}}
 \begin{proof} Montrons d'abord   (1) $\Rightarrow$  (3) $\Leftrightarrow$ (2) lorsque $K/k$ est finie. On a d\'ej\`a observ\'e que $\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})\tilde{\rightarrow} \SHom_{Alg/\overline{k}}(\overline{k}\otimes_kK,\overline{k})$ et que $[K:k]=dim_{\overline{k}}(\overline{k}\otimes_kK)$ donc (2) $\Leftrightarrow$ (3)  r\'esulte du Lemme \ref{Separable2}.  Pour (1) $\Rightarrow$ (3) rappelons que    si $k\subset K'\subset K$ est une sous-$k$-extension, le morphisme de restriction 
 $$ \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})\rightarrow \SHom_{Alg/k}( K',\overline{k}),\; \phi\rightarrow \phi|_{K'}$$
 est surjectif et la fibre au-dessus de $\phi:K'\rightarrow \overline{k}$ est l'ensemble $\SHom_{Alg/K',\phi}( K,\overline{k})$ des $k$-plongements avec $\overline{k}$ muni de la structure de $K'$-alg\`ebre donn\'ee par $\phi:K'\rightarrow \overline{k}$. Donc 
 $$(*)\;\;| \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})|=\sum_{\phi\in\hbox{\rm \small Hom}_{Alg/k}( K',\overline{k}) }|\SHom_{Alg/K',\phi}( K,\overline{k})|.$$
 Cette observation permet de faire un raisonnement par r\'ecurrence sur le nombre minimal $n$ de g\'en\'erateurs de $K/k$ comme $k$-extension. Si $n=1$, $K=k(x)=k[T]/P_x$ et on a vu que dans ce cas
 $$|\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})|=|Z_{\overline{k}}(P_x)|.$$
 Or   comme $P_x\in k[T]$ est s\'eparable,  $|Z_{\overline{k}}(P_x)|=deg(P_x)(=[k(x):k])$. Si le nombre minimal de g\'en\'erateurs de $K/k$ comme $k$-extension est $n$, on peut \'ecrire $K=k(x_1,\dots, x_n)=k(x_1,\dots, x_{n-1})(x_n)$. Puisque $K'=k(x_1,\dots, x_{n-1})/k$ est engendr\'ee par $\leq n-1$ g\'en\'erateurs comme $k$-extension et v\'erifie (1), l'hypoth\`ese de r\'ecurrence montre que $|\SHom_{Alg/k}(K',\overline{k})|=[K':K]$ alors que par le cas $n=1$, pour tout $k$-plongement $\phi:K'\rightarrow\overline{k}$, on a $|\SHom_{Alg/K',\phi}( K,\overline{k})|=[K:K']$. De $(*)$ on d\'eduit
 $$| \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})|=\sum_{\phi\in\hbox{\rm \small Hom}_{Alg/k}( K',\overline{k}) }[K:K']=[K':k][K:K']=[K:k].$$
\noindent Pour  (2) $\Rightarrow$ (1), on n'a pas besoin de supposer $K/k$ finie. En effet, observons que si $k\subset K'\subset K$ est une sous-$k$-extension, le morphisme de $\overline{k}$-alg\`ebres $\overline{k}\otimes_kK'\rightarrow \overline{k}\otimes_kK$ est injectif. En effet, il suffit pour cela de choisir une $k$-base   $e_i$, $i\in I$ de $K$ telle que $e_i$, $i\in I'$ soit une $k$-base de $K'$ pour un certain sous-ensemble $I'\subset I$ et d'observer que $1\otimes e_i$, $i\in I$ est encore une $\overline{k}$-base de $\overline{k}\otimes K$ (le produit tensoriel commute aux sommes directes). Or, d'apr\`es \ref{Separable2}, $x\in K$ est s\'eparable sur $k$ si et seulement si $\overline{k}\otimes_kk(x)$ est r\'eduite.  Comme on vient de voir que $\overline{k}\otimes_kk(x)$  est une sous-$\overline{k}$-alg\`ebre de, cela montre  (2) $\Rightarrow$ (1). Enfin, on sait d\'ej\`a que (1) $\Rightarrow$ (2) lorsque $K/k$ est finie. Pour le cas g\'en\'eral, tout \'el\'ement  de $\overline{k}\otimes_kK$ s'\'ecrit comme combinaison $k$-lin\'eaire finie d'\'el\'ements de la forme $\lambda\otimes x$, $\lambda\in \overline{k}$, $x\in K$ donc il est contenu dans une sous-$\overline{k}$-alg\`ebre de la forme $\overline{k}\otimes_kk(x_1,\dots, x_n)$, o\`u $x_1,\dots, x_n\in K$. Comme les $x_1,\dots, x_n$ sont alg\'ebriques sur $k$,  $[k(x_1,\dots, x_n):k]$ est fini et $k(x_1,\dots, x_n)/k$ v\'erifie  (1) donc l'assertion r\'esulte  de (1) $\Rightarrow$ (2) dans le cas o\`u $K/k$ est finie. \end{proof}

\noindent On dit qu'une extension alg\'ebrique $K/k$ qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalentes du Corollaire ci-dessus est \textit{s\'eparable}\index{S\'eparable (Extension de corps)}. L'\'equivalence (1) $\Rightarrow$ (3) lorsque $K/k$ est finie montre en particulier que $x\in K$ est s\'eparable sur $k$ si et seulement si $k(x)=k[T]/P_x/k$ est une extension s\'eparable puisque 
$$| \SHom_{Alg/k}( k[T]/P_x,\overline{k})|=|Z_{\overline{k}}(P_x)|\leq deg(P_x)=[k(x):k]$$
    avec \'egalit\'e si et seulement si $P_x\in k[T]$ est s\'eparable. \\
    
    \noindent\textbf{Exemple.} Si $k$ est de caract\'eristique $0$, toute extension alg\'ebrique de $k$ est s\'eparable (par la caract\'erisation (1) de \ref{Separable3}). L'extension $\F_p(X)[T]/T^p-X/\F_p(X)$ n'est pas s\'eparable.
    
     \subsubsection{}\label{Separable3}\textbf{Corollaire.} \textit{Soit $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$ des extensions alg\'ebriques. Alors $K_3/K_1$ est s\'eparable si et seulement si $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$ sont s\'eparables. }
     
     \begin{proof} Si $K_3/K_1$ est s\'eparable, la caract\'erisation (1) de la s\'eparabilit\'e montre imm\'ediatement que $K_2/K_1$ est s\'eparable et, puisque le polyn\^ome minimal $P_{x,K_2}$ d'un \'el\'ement $x\in K_3$ sur $K_2$ divise dans $K_2[T]$ le polyn\^ome minimal  $P_{x,K_1}$  de $x$ sur $K_1$, que $K_3/K_2$ est aussi s\'eparable. R\'eciproquement,  si $K_3/K_1$ est finie, $(*)$ dans la preuve du Corollaire de \ref{Separable2} montre que 
      $$| \SHom_{Alg/K_1}( K_3,\overline{k})|=\sum_{\phi\in\hbox{\rm \small Hom}_{Alg/K_1}( K_2,\overline{k}) }|\SHom_{Alg/K_2,\phi}( K_3,\overline{k})|=[K_3:K_2][K_2:K_1]=[K_3:K_1].$$
      Si $K_3/K_1$ n'est pas finie, soit $x\in K_3$. Par hypoth\`ese son polyn\^ome minimal sur $K_2$ s'\'ecrit $P_{x,K_2}=T^n+a_{n-1}T^{n-1}+\cdots+a_0\in K_2[T]$ et est s\'eparable donc $x$ est s\'eparable sur $K_2'=K_1(a_{n-1},\dots, a_0)$ (puisque son  polyn\^ome minimal sur $K_2'$ est encore $ P_{x,K_2}$) \textit{i.e.} $K_2'(x)/K_2'$ est s\'eparable; $K_2'(x)/K_2'$ et $K_2'/K_1$ sont donc finies (car alg\'ebriques de type fini) et s\'eparables donc $K_2'(x)/K_1$ est s\'eparable par transitivit\'e.     \end{proof}
     
      \subsubsection{}\label{Separable4}\textbf{Corollaire.} (El\'ement primitif) \textit{Toute extension $K/k$ s\'eparable finie est monog\`ene \textit{i.e.} de la forme $K=k(x)/k$ pour un certain $x\in K$.}
      
      \begin{proof} Supposons d'abord que $k$ est \textit{infini}. Pour tout $x\in K$, on a vu que  l'application de restriction $$-|_{k(x)}: \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})\rightarrow  \SHom_{Alg/k}( k(x),\overline{k})$$
      \'etait toujours surjective. De plus, puisque $K/k$ est s\'eparable finie, on a $ |\SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})|=[K:k]$ et $|\SHom_{Alg/k}( k(x),\overline{k})|=[k(x):k] $. Donc 
      $$K=k(x) \Leftrightarrow [K:k]=[k(x):k] \Leftrightarrow  -|_{k(x)}: \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})\rightarrow  \SHom_{Alg/k}( k(x),\overline{k})\; \hbox{\rm est injective}$$
      Mais comme l'\'evaluation en $x$,  $ \SHom_{Alg/k}( k(x),\overline{k})\rightarrow  \overline{k}$, $\phi\rightarrow \phi(x)$ est injective,  $-|_{k(x)}: \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})\rightarrow  \SHom_{Alg/k}( k(x),\overline{k})$ est injective si et seulement si l'\'evaluation en $x$ $ \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})\rightarrow \overline{k}$, $\phi\rightarrow \phi(x)$ est injective autrement dit, si et seulement si $x\notin \ker(\phi_1-\phi_2)$, $\phi_1\not=\phi_2\in \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})$. Comme $ \SHom_{Alg/k}( K,\overline{k})$ est fini et que les $ \ker(\phi_1-\phi_2)\subsetneq K$ sont des sous-$k$-espace vectoriels stricts, la conclusion r\'esulte du Lemme 1 ci-dessous. \\
      
      \noindent Supposons maintenant que $k$  est fini. Le corps $K$ est donc \'egalement fini (de cardinal $|k|^{[K:k]}$) et, d'apr\`es le Lemme 2 ci-dessous, le groupe multiplicatif $K^\times $ est cyclique. Tout g\'en\'erateur $x$ du groupe $K^\times $  v\'erifie $K=k(x)$.  \end{proof}
    
    \noindent\textbf{Lemme 1.} \textit{Soit $k$ un corps infini et $V$ un $k$-espace vectoriel de dimension finie. Si $W_1,\dots, W_r\subsetneq V$ sont des sous-$k$-espaces vectoriels stricts, $V\setminus \cup_{1\leq i\leq r}V_i\not=\emptyset$.}
    
    \begin{proof}On proc\`ede par r\'ecurrence sur la $k$-dimension $n$ de $V$. Si $n=1$, c'est imm\'ediat. Si $n\geq 1$, il suffit de montrer l'\'enonc\'e dans le cas o\`u les $W_i$, $i=1,\dots, r$ sont des hyperplans deux \`a deux distincts. Comme $W_1\cap W_i\subsetneq W_1$, par hypoth\`ese de r\'ecurrence il existe $w\in W_1\setminus \cup_{2\leq i\leq r}W_1\cap W_i$. Fixons \'egalement $v\in V\setminus W_1$ et notons $D:=v+kw\subset V$. Puisque $v\in V\setminus W_1$, $D\cap W_1=\emptyset $ et, pour $i=1,\dots, r$, $ D\cap W_i $ contient au plus un \'el\'ement  car si $v+aw,v+bw\in W_i$, $(a-b)w\in W_i$ donc, puisque $w\in V\setminus W_i$, $a=b$. Cela montre que $D\cap \cup_{1\leq i\leq r}W_i$ est fini et on conclut en utilisant que $D$ est infini puisque $k$ l'est.    \end{proof}
    
        \noindent\textbf{Lemme 2.} \textit{Soit $k$ un corps. Tout sous-groupe fini $G$ du groupe multiplicatif $k^\times$ est cyclique.}
    
    \begin{proof} Notons $n=|G|$ et  $m$ le ppcm des ordres des \'el\'ements de $G$. Comme $G$ est un groupe ab\'elien fini, il contient un \'el\'ement d'ordre $m$ (penser au th\'eor\`eme de structure... ou le v\'erifier \`a la main). Il suffit donc de montrer que $m=n$. Mais par d\'efinition de $m$, 
  $G\subset Z_k(T^m-1)$. Or $|Z_k(T^m-1)|\leq deg(T^m-1)=m$. Donc $n=|G|\leq |Z_k(T^m-1)|=m\leq n$ montre bien que $m=n$. \end{proof}
    
 \noindent\textbf{Exemples.}
 \begin{itemize}
 \item Une extension finie non s\'eparable n'est en g\'en\'eral  pas monog\`ene. Par exemple $K:=\F_p(X,Y)/k:=\F_p(X^p,Y^p))$ est finie, de $\F_p(X^p,Y^p)$-base $X^iY^j$, $0\leq i,j\leq p-1$ mais elle n'est pas monog\`ene car tout $x\in K$ v\'erifie $x^p\in k$ donc son polyn\^ome minimal sur $k$ divise $T^p-x^p$ et est donc de degr\'e $ \leq p$.
 \item La  preuve de \ref{Separable4} n'est pas constructive. On verra plus loin comment en trouver. Par exemple, on verra que $[\Q(^3\sqrt{5}+j):\Q]=6$ et donc que $\Q(^2\sqrt{5},j)=\Q(^3\sqrt{5}+j)$.
 \end{itemize}
 
 
   \subsection{Corps finis}
   
 \noindent Soit $k$ un corps et $c_k:\Z\rightarrow k$ le morphisme caract\'eristique de $k$ et $p$ la caract\'eristique de $k$. Comme $k$ est int\`egre, 
  \begin{itemize}
 \item soit $p=0$, auquel cas, par propri\'et\'e universelle de l'anneau des fractions, $c_k:\Z\rightarrow k$ se factorise en un morphisme de corps $c_k:\Q\hookrightarrow k$;
 \item soit $p=0$, auquel cas, par propri\'et\'e universelle du quotient, $c_k:\Z\rightarrow k$ se factorise en un morphisme de corps $c_k:\F_p\hookrightarrow k$;
 \end{itemize} 
 \noindent Si $p=0$ (resp. $p>0$) on dit que $\Q$ (resp. $\F_p$) est le sous-corps premier de $k$ (c'est le plus petit sous-corps de $k$). \\
 
 \noindent En particulier, un corps fini $\F$   est n\'ecessairement de caract\'eristique $p>0$ et c'est un $\F_p$-espace vectoriel de dimension finie. On doit donc avoir 
  $|\F|=p^{[\F:\F_p]}$. \\
 
 \noindent  L'une des sp\'ecificit\'es fondamentales des corps de caract\'eristique $p>0$ est l'existence du Frobenius.\\
 
 \subsubsection{} \textbf{Lemme.} (Frobenius) \textit{Soit $k$ un corps de  caract\'eristique $p>0$. L'application $F_k:k\rightarrow k$, $x\rightarrow x^p$ est un endomorphisme de $\F_p$-alg\`ebre.}
 \begin{proof}La seule chose \`a v\'erifier est l'additivit\'e. Cela r\'esulte de la formule du bin\^ome de Newton. Pour tout $a,b\in k$
 $$F_k(a+b)=(a+b)^p=\sum_{0\leq i\leq p} \binom{p}{i}a^ib^{p-i}=a^p+b^p$$
 puisque $p|\binom{p}{i} $, $i=1,\dots, p-1$. \end{proof}
 
 \noindent\textbf{Remarque.} On prendra garde que si le Frobenius est toujours injectif (puisque c'est un morphisme de corps), il n'est pas toujours surjectif. Par exemple, m'image du Frobenius sur $\F_p(T)$ est le sous-corps strict $\F_p(T^p)\subsetneq \F_p(T)$. Le Frobenius est cependant toujours surjectif sur un corps $\F$ fini (injectif entre deux ensembles de m\^emes cardinal) ou alg\'ebriquement clos (puisque les polyn\^omes $T^p-x$ ont tous une racine dans $\F$). La surjectivit\'e du Frobenius est li\'e \`a la notion de corps parfait.\\
 
 \subsubsection{}\label{CF1} \textbf{Lemme.} \textit{Soit $k$ un corps de  caract\'eristique $p>0$. Pour tout $r\in \Z_{\geq 1}$, le sous-ensemble
 $\F_p\subset Z_k(T^{p^r}-T)\subset k$ est un sous-corps fini, de cardinal $p^s$ avec $s| r$.}
 \begin{proof} Puisque  $\F:=Z_k(T^{p^r}-T)$ est l'\'egalisateur de deux endomorphismes de $\F_p$-alg\`ebres: $F_k^{p^r}, Id:k\rightarrow k$, c'est une sous-$\F_p$-alg\`ebre (donc un sous-corps) de $k$. Explicitement, $\F=\ker(F_k^{p^r}- Id)\subset k$ est un sous-$\F_p$-espace vectoriel, $1\in \F$ et pour tout $a, 0\not= b\in \F$, $(ab^{-1})^{p^r}=a^{p^r}(b^{-1})^{p^r}=ab^{-1}$ donc $ab^{-1}\in \F$. Comme $|\F|<+\infty$, $\F$ est un $\F_p$-espace vectoriel de dimension finie - disons $s$ - donc de cardinal $p^s$.  Soit $x\in \F^\times$ un g\'en\'erateur de $\F^\times$. On a donc $\F\subset Z_k(T^{p^s}-T)$. Or $p^s=|\F|\leq |Z_k(T^{p^s}-T)|\leq p^s$ donc $\F=Z_k(T^{p^s}-T)$ et $T^{p^s}-T$ est totalement d\'ecompos\'e sur $\F$. Autrement dit, $\F$ est un corps de d\'ecomposition de $T^{p^s}-T$ sur $\F_p$. Comme $  T^{p^s}-T| T^{p^r}-T$ dans $\overline{\F}_p[T]\subset \overline{k}[T]$ donc dans $\F_p[T]$,  on a $$\F_p\subset \F= Z_{k}(T^{p^s}-T)=Z_{\overline{k}}(T^{p^s}-T)\subset Z_{\overline{k}}(T^{p^r}-T)=:\F_{\overline{k}}$$
 Comme $T^{p^r}-T\in \F_p[T]$ est s\'eparable, $|\F_{\overline{k}}|=p^r$. On doit donc avoir 
 $$r=[\F_{\overline{k}}:\F_p]=[\F_{\overline{k}}:\F][\F:\F_p]=[\F_{\overline{k}}:\F]s$$
 donc $s|r$. \end{proof} 
 
  \subsubsection{}\textbf{Corollaire.} (Corps finis) \textit{Pour tout premier $p>0$ et tout $r\in \Z_{\geq 1}$, il existe un corps fini $\F_{p^r}$ \`a $\F_{p^r}$-\'el\'ements, unique \`a isomorphisme (non-unique pr\`es); c'est le corps de d\'ecomposition de $T^{p^r}-T\in \F_p[T]$ sur $\F_p$. De plus, 
  \begin{enumerate}
  \item pour tout $r,s\in \Z_{\geq 1}$, $\F_{p^s}\subset \F_{p^r}$ si et seulement si $s|r$;
  \item toute extension alg\'ebrique $K/\F_p$ est r\'eunion de ses sous-corps finis. En particulier, $\overline{\F}_p=\cup_{r\geq 1}\overline{\F}_{p^r}$.
  \end{enumerate} } 
  
  \begin{proof}Soit $\overline{\F}_p/\F_p$ une cl\^oture alg\'ebrique et $\F_p\subset \F_{p^r}:=\F_p(Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T))\subset \overline{\F}_p$ le  corps de d\'ecomposition correspondant de $T?{p^r}-T $ sur $\F_p$. D'apr\`es \ref{CF1}, $Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)$ est une extension alg\'ebrique de $\F_p$ v\'erifiant tautologiquement $Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)=\F_p(Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T))$;  donc $\F_{p^{r}}=Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)$. De plus, comme $ T^{p^r}-T\in \F_p[T]$ est s\'eparable et totalement d\'ecompos\'e sur $\overline{\F}_p$, $|\F_{p^{r}}|=|Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)|=p^r$. Cela montre l'existence de $\F_{p^r}$. Pour l'uncit\'e, soit $\F$ est un corps fini \`a $p^r$ \'el\'ements; c'est une extension finie donc alg\'ebrique de $\F_p$ donc on peut le plonger dans $\overline{\F}_p$. Comme $|\F^\times|=p^{r-1}$, tout $0\not= x\in \F$ v\'erifie $x^{p^r-1}=1$ donc $\F\subset Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)$. Par cardinalit\'e, $\F=Z_{\overline{\F}_p}(T^{p^r}-T)$. La condition n\'ecessaire de (1) r\'esulte de $$r=[\F_{p^r}:\F_p]=[\F_{p^r}:\F_{p^s}][\F_{p^s}:\F_p]=[\F_{p^r}:\F_{p^s}]s.$$ Pour la condition suffisante, si $s|r$,  on a  $p^s-1|p^r-1$ car 
  $$p^r-1=(p^s)^{r/s}-1=(p^s-1)\sum_{0\leq i\leq r/s-1}p^{si}.$$
Or $0\not= x\in \F_{p^s}$ $\Rightarrow$ $x^{p^s-1}=1$ $\Rightarrow$ $x^{p^r-1}=(x^{p^s-1})^{(p^r-1)/(p^s-1)}=1$ $\Rightarrow$ $x\in \F_{p^r}$. (2) est imm\'ediat.  \end{proof}
 
 
 
    \subsection{Polyn\^ome caract\'eristique, trace et norme}
    \subsubsection{}Soit $A$ une $k$-alg\`ebre de dimension finie. A tout $a\in K$ on peut associer l'automorphisme de $k$-espace vectoriel $L_a:A\rightarrow A$, $b\rightarrow ab$. On note 
 $$\chi_{A/k}(a):=det(L_a-TId|A)\in k[T]$$
 son \textit{polyn\^ome caract\'eristique}\index{Polyn\^ome caract\'eristique (El\'ement)},    
    $tr_{A/k}(a):=tr_k(L_a:A\rightarrow A)\in k $ sa \textit{trace}\index{Trace} et $N_{A/k}:=det(L_a)\in k$ son d\'eterminant - appel\'e \textit{norme}\index{Norme (El\'ement)}. On dispose en particulier 
 d'une forme lin\'eaire $tr_{A/k}:A\rightarrow k$ et d'un morphisme de groupes $N_{A/k}:A^\times\rightarrow k^\times$.\\
 
    \subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K/k$ une extension finie. Pour tout $x\in K$, on a $\chi_{K/k}(x)=P_x^{[K:k(x)]}$ o\`u $P_x\in k[T]$ est le  polyn\^ome minimal de $x$ sur $k$. En particulier, $tr_{K/k}(x)=[K:k(x)]tr_{k(x)/k}(x)$ et $N_{K/k}(x)=N_{k(x)/k}(x)^{[K:k(x)]}$.}
    \begin{proof} Notons $n:=[K:k]$, $q_x:=[K:k(x)]$,  $n_x:=[k(x):k]$. Fixons une $k(x)$-base $y_1,\dots, y_{q_x}$ de $K$.  On a une d\'ecomposition $K=\oplus_{1\leq i\leq q_x}k(x)y_i$ en  $k$-espaces vectoriels $k(x)y_i\subset K$  $L_x$-stables et pour chaque $i=1,\dots, q_x$, la matrice de  $L_x:k(x)y_i\rightarrow k(x)y_i$ dans la $k$-base $x^jy_i$, $j=0,\dots, n_x-1$ est la matrice compagnon $C(P_x)$ de $P_x$. Donc  la matrice de  $L_x:K\rightarrow K$ dans la $k$-base $y_ix^j$, $1\leq i\leq q_x$, $0\leq j\leq n_x-1$  de $K$ est la matrice diagonale par blocs de taille $n\times n$ dont tous les blocs diagonaux valent $C(P_x)$.  On conclut en utilisant que le polyn\^ome minimal et le polyn\^ome caract\'eristique d'une  matrice compagnon $C(P)$ co\"{i}ncident et sont \'egaux \`a $P$.   \end{proof}
    
\subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{Soit $K_3/K_2$ et $K_2/K_1$  des extensions finies. Alors $tr_{K_2/K_1}\circ tr_{K_3/K_2}=tr_{K_3/K_1}$.}

\begin{proof}Notons $n_3:=[K_3:K_2]$, $ n_2:=[K_2:K_1]$. Soit $e_{3,i}$, $i=1,\dots, n_3$ une $K_2$-base de $K_3$ et $e_{2,i}$, $i=1,\dots, n_2$ une $K_1$-base de $K_2$. Soit $x\in K_3$. Notons $A_3:=(a_{3,i,j})_{1\leq i,j\leq n_3}\in M_{n_3}(K_2)$ la matrice du $K_2$-endomorphisme $L_x:K_3\rightarrow K_3$ dans $e_{3,i}$, $i=1,\dots, n_3$ et pour chaque $a_{3,i,j}$, notons $A_{2,i,j}:=(a_{2,i,j,r,s})_{1\leq r,s\leq n_2}\in M_{n_2}(K_1)$ la matrice du $K_1$-endomorphisme $L_{a_{3,i,j}}:K_2\rightarrow K_2$ dans $e_{2,i}$, $i=1,\dots, n_2$. Dans la $K_1$-base  $e_{3,i}e_{2,j}$, $1\leq i\leq n_3,1\leq j\leq n_2$   de $K_3$, la matrice du $K_1$-endomorphisme $L_x:K_3\rightarrow K_3$ est la matrice par blocs $(A_{2,i,j})_{1\leq i,j\leq n_3}\in M_{n_2n_3}(K_1)$. En particulier
$$tr_{K_2/K_1}(tr_{K_3/K_2}(x))= \sum_{1\leq i \leq n_3}tr_{K_2/K_1}(a_{3,i,i})=\sum_{1\leq i\leq n_3}\sum_{1\leq j\leq n_2}a_{2,i,i,j,j}=tr_{K_3/K_1}(x).$$
\end{proof}
    \noindent\textbf{Remarque.} On peut aussi montrer que   $ N_{K_2/K_1}\circ N_{K_3/K_2}=N_{K_3/K_1}$ mais c'est un peu plus d\'elicat.\\
 
    
\subsubsection{}\textbf{Proposition} \textit{Une extension finie $K/k$ est s\'eparable si et seulement si $tr_{K/k}:K\rightarrow k$ est non nulle (\textit{i.e.} surjective).}
    
    \begin{proof} En prenant des bases adapt\'ees, on v\'erifie facilement que si $k\subset K'\subset K$ est une sous-extension, $tr_{K/k}=tr_{K'/k}\circ tr_{K/K'}$. En particulier, pour tout $x\in K$, $tr_{K/k}=tr_{k(x)/k}\circ tr_{K/k(x)}$. Si $K/k$ est s\'eparable, on sait qu'il existe $x\in K$ tel que $K=k(x)$. Il suffit donc de montrer que $x\in K$ est s\'eparable sur $k$ si et seulement si $tr_{k(x)/k}:k(x)\rightarrow k$ est surjective. De plus, la suite exacte courte de $k$-espaces vectoriels 
    $$0\rightarrow \ker(tr_{K/k})\rightarrow K\stackrel{tr_{K/k}}{\rightarrow}\hbox{\rm im}(tr_{K/k})\rightarrow 0$$
    reste exacte apr\`es $\overline{k}\otimes_k-$ 
    $$0\rightarrow \overline{k}\otimes_k\ker(tr_{K/k}) \rightarrow \overline{k}\otimes_kK\stackrel{Id\otimes tr_{K/k}}{\rightarrow}\overline{k}\otimes_k\hbox{\rm im}(tr_{K/k})\rightarrow 0$$
 Autrement dit, $ \overline{k}\otimes_k\ker(tr_{K/k}) =  \ker(Id\otimes tr_{K/k}tr_{K/k}) $, $\overline{k}\otimes_k\hbox{\rm im}(tr_{K/k})=\hbox{\rm im}(Id\otimes tr_{K/k}tr_{K/k})$. Il suffit donc de montrer que
  $x\in K$ est s\'eparable si et seulement si $ Id\otimes tr_{K/k}tr_{K/k}: \overline{k}\otimes_kK\rightarrow \overline{k}$ est non nulle. P   en \'ecrivant  $P_x=\prod_{1\leq i\leq r}(T-x_i)^{n_i}$  dans $\overline{k}[T]$ avec les $x_1,\dots, x_n\in\overline{k}$ deux \`a deux distincts, le lemme des restes Chinois nous donne un isomorphisme de $\overline{k}$-alg\`ebres explicite
  $$ \overline{k}\otimes_kK= \overline{k}\otimes_kk[T]/P_x=  \overline{k}[T]/P_x\tilde{\rightarrow} \prod_{1\leq i\leq r}\overline{k}[T]/(T-x_i)^{n_i}$$
  et en prenant une $\overline{k}$-base adapt\'ee \`a cette d\'ecomposition, on obtient $ tr_{\overline{k}\otimes_kK/\overline{k} }=\sum_{1\leq i\leq r} tr_{A_i/\overline{k} }$, o\`u $A_i:=\overline{k}[T]/(T-x_i)^{n_i}$, $i=1,\dots ,r$. 
  \begin{itemize}
  \item Si $x$ est s\'eparable sur $k$, $n_1=\dots=n_r=1$ donc $A_i=\overline{k}$ donc t $ tr_{A_i/\overline{k} }= Id$, $i=1,\dots, n$ et $ tr_{\overline{k}\otimes_kK/\overline{k} }:\overline{k}^n\rightarrow \overline{k}$, $(a_1,\dots, a_n)\rightarrow a_1+\cdots+a_n$ est clairement surjective.
  \item Si $x$ n'est pas s\'eparable sur $k$, $k$ est de caract\'eristique $p>0$ et $P_x=P(T^{p^s})$ avec $P\in k[T]$ s\'eparable et $r\geq 1$ (\textit{cf.} \ref{Derivations}). En \'ecrivant $P=\prod_{1\leq i\leq r}(T-\alpha_i)$ et $\alpha_i=x_i^{p^s}$, $i=1,\dots, r$ dans $\overline{k}$, on en d\'eduit 
  $$P_x(T)=\prod_{1\leq i\leq r}(T^{p^s}-x_i^{p^s})=\prod_{1\leq i\leq r}(T -x_i)^{p^s},$$
  autrement dit $n_1=\dots=n_r=p^s$. Or tout \'el\'ement $a\in A_i$ s'\'ecrit sous la forme $a=a_0+\nu$ avec $a_0\in\overline{k}$ et $\nu\in A_i$ nilpotent. Donc $tr_{A_i/\overline{k}}(a)=tr_{A_i/\overline{k}}(a_0)+tr_{A_i/\overline{k}}(\nu)= p^sa_0=0$.
  \end{itemize}
  \end{proof}   
 
 

 
  

 \section{Correspondance de Galois} 
 \subsection{Extensions galoisiennes}
 \subsubsection{}\label{Galois1}\textbf{Lemme} \textit{Soit $K/k$ une extension finie. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
 \item $K/k$ est normale et s\'eparable;
  \item $K/k$ est le corps de d\'ecomposition d'un polyn\^ome s\'eparable sur $k$;
  \item $|\SAut(K/k)|=[K:k]$;
 \item $k=K^{\hbox{\rm \footnotesize Aut}(K/k)}$;
 \item Pour tout $x\in K$,  son polyn\^ome minimal   $P_x\in k[T]$  sur $k$ se d\'ecompose comme $P_x=\prod_{y\in \hbox{\rm \footnotesize{Aut}}(K/k)\cdot x}(T-y)$ dans $K[T]$; 
 \end{enumerate}}
\begin{proof} On se fixe une cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$. Pour $x\in K$ on note   $P_x\in k[T]$  son polyn\^ome minimal    sur $k$. On va montrer que (1) $\Leftrightarrow$ (i), $i=2,3,4$ et (4) $\Leftrightarrow$ (5)\\
\begin{itemize}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm] 
\item (1) $\Rightarrow$ (2) r\'esulte de l'\'el\'ement primitif \ref{Separable4} et de la d\'efinition d'une extension normale. (2) $\Rightarrow$ (1) Si $K$ est le corps de d\'ecomposition d'un polyn\^ome $P\in k[T]$ s\'eparable, $K/k$ est normale. Mais par \ref{Separable3}, $K/k$ est aussi s\'eparable puisque si on note $Z_K(P)=\lbrace x_1,\dots, x_n\rbrace$, $K=k(x_1,\dots, x_n)/k$ $K=k(x_1,\dots,x_n)/k$ et chacune des extensions $k(x_1,\dots,x_i)/k(x_1,\dots, x_{i-1})$ est s\'eparable (monog\`ene engendr\'ee par un \'el\'ement s\'eparable \textit{cf.} caract\'erisation (3) de \ref{Separable3}). \\
\item (1) $\Leftrightarrow$ (3) Pour  toute cl\^oture alg\'ebrique $k\subset K\subset \overline{k}$ on a toujours $\SAut(K/k)\hookrightarrow \SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})$ et $|\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})|\leq [K:k]$. Donc $|\SAut(K/k)|=[K:k]$ si et seulement si $\SAut(K/k)\tilde{\rightarrow}\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})$ (\textit{i.e.} $K/k$ est normale) et $ |\SHom_{Alg/k}(K,\overline{k})|= |K:k]$ (\textit{i.e.} $K/k$ est s\'eparable).\\
\item  (1) $\Rightarrow$ (5)  Comme $K/k$ est s\'eparable, pour tout $x\in K$,   son polyn\^ome minimal   $P_x\in k[T]$  sur $k$ se d\'ecompose comme $P_x= \prod_{y\in Z_{\overline{k}}(P_x)}(T-y)$ dans $\overline{k}[T]$. Mais comme $K/k$ est normale, 
 $$Z_{\overline{k}}(P_x)=\lbrace \sigma(x)\; |\; \sigma\in \SHom_{Alg/k}(K,\overline{k}) \rbrace = \SAut(K/k)\cdot x.$$
 (5) $\Rightarrow$ (1)  Pour tout $x\in K$,  la d\'ecomposition   $P_x=\prod_{y\in \hbox{\rm \footnotesize{Aut}}(K/k)\cdot x}(T-y)$ dans $K[T]$ montre que $P_x$ est s\'eparable (donc que $K/k$ est s\'eparable) et est totalement d\'ecompos\'e sur $K$ (donc que $K/k$ est normale).
\item  (5) $\Rightarrow$ (4) Si $x\in K\setminus k$, son polyn\^ome minimal   $P_x\in k[T]$  sur $k$ est de degr\'e $\geq 2$. Or, par hypoth\`ese $P_x=\prod_{y\in \hbox{\rm \footnotesize{Aut}}(K/k)\cdot x}(T-y)$ donc il existe $\sigma\in \SAut(K/k)$ tel que $\sigma(x)\not= x$. Autrement dit $x\in K\setminus K^{\hbox{\rm \footnotesize Aut}(K/k)}$. (4) $\Rightarrow$ (5) Pour tout $x\in K$ notons  $\widetilde{P}_x:=\prod_{y\in \hbox{\rm \footnotesize{Aut}}(K/k)\cdot x}(T-y)\in K[T]$. Dans $\overline{k}[T]$ on a 
 $$\prod_{y\in Z_{\overline{k}}(P_x)}(T-y)=\prod_{y\in \hbox{\rm \footnotesize{Aut}}(\overline{k}/k)\cdot x}(T-y)|P_x.$$
 Et comme pour tout $\sigma\in \SAut(K/k)$ il existe $\widetilde{\sigma}\in \SAut(\overline{k}/k)$ tel que le diagramme suivant commute (\ref{CloAlgPlonge}) $$\xymatrix{\overline{k}\ar[r]^{\widetilde{\sigma}}_\simeq & \overline{k}\\
 K\ar[r]^\sigma_\simeq\ar@{_{(}->}[u]&K,\ar@{_{(}->}[u]}$$
 on a $ \SAut(K/k)\cdot x\subset \SAut(\overline{k}/k)\cdot x$ donc $\widetilde{P}_x|P_x$( dans $\overline{k}[T]$ donc) dans $K[T]$. Par ailleurs,  $\widetilde{P}_x(x)=0$ et pour tout $\sigma\in \SAut(K/k)$ $\sigma \widetilde{P}_x=\widetilde{P}_x$ donc $\widetilde{P}_x\in K^{\hbox{\rm \footnotesize Aut}(K/k)} [T]=k[T]$. Cela impose $P_x|\widetilde{P}_x$ donc $P_x=\widetilde{P}_x$.  
 \end{itemize}
  \end{proof}
  
  
  \noindent On dit qu'une extension finie $K/k$ qui v\'erifie les propri\'et\'es \'equivalentes du Lemme \ref{Galois1} est \textit{galoisienne}\index{Galoisienne (Extension de corps)}. Lorsque $K/k$ est galoisienne, on note $\SGal(K/k):=\SAut(K/k)$ et on dit que c'est le \textit{groupe de Galois}\index{Galois (Groupe de)} de $K/k$. \\
  
  \noindent \textbf{Exemple.}  On a vu que $\Q(^3\sqrt{5},j)/\Q$ \'etait galoisienne et que $\SGal(\Q(^3\sqrt{5},j)/\Q)=\mathcal{S}_3$.
  
  \subsection{}\textbf{Exemples classiques.} Si $k$ est corps  on note $\mu_n(k):=Z_k(T^n-1)\subset k^\times$;   c'est un sous-groupe fini donc cyclique (Lemme 2 de la preuve de \ref{Separable4}) de $k^\times$.
 \subsubsection{}\textbf{Corps finis.} Pour tout $r\in \Z_{\geq 1}$, $\F_{p^r}/\F_p$ est galoisienne puisque c'est le corps de d\'ecomposition du polyn\^ome s\'eparable $T^{p^r}-T\in \F_p[T]$ sur $\F_p$. En outre, $F:\F_{p^r}\rightarrow \F_{p^r}$, $x\rightarrow x^p\in \SGal(\F_{p^r}/\F_p)$. De plus, si $x\in \F_{p^r}^\times$ est un g\'en\'erateur, les \'el\'ements $x,F(x),\dots, F^{r-1}(x)$ sont tous distincts donc $F$ est d'ordre $\geq r$. Mais par la caract\'erisation (3) d'une extension galoisienne $|\SGal(\F_{p^r}/\F_p)|=[ \F_{p^r}:\F_p]=r$. Donc $F:\F_{p^r}\rightarrow \F_{p^r}$ est d'ordre exactement $r$ et $$\SGal(\F_{p^r}/\F_p)=\langle F\rangle\simeq \Z/r.$$
  
 \subsubsection{}\label{GaloisCyc}\textbf{Extensions cyclotomiques.} Pour tout corps $k$ et $n\in \Z_{\geq 1}$, la $n$-i\`eme \textit{extension cyclotomique}\index{Cyclotomique (Extension de corps)} $k_n/k$ de $k$  est par d\'efinition le corps de d\'ecomposition  de $T^n-1\in k[T]$ sur $k$. Si on note $p$ la caract\'eristique de $k$ et si $p>0$ on a, en \'ecrivant $n=p^rm$,  $p\not| m$
 $$T^n-1=(T^m-1)^{p^r}$$
 donc $k_n=k_m$. On peut par cons\'equent supposer que $p\not| n$ donc que $T^n-1\in k[T]$ est s\'eparable et $k_n/k$ galoisienne. Fixons une cl\^oture alg\'ebrique $\overline{k}/k$.  Puisque $T^n-1$ est s\'eparable $\mu_n:=\mu_n(\overline{k})=Z_{\overline{k}}(T^n-1) \subset \overline{k}^\times$ est (cyclique) d'ordre $n$. De plus, pour tout $\sigma\in \SGal(k_n/k)$ et $\zeta, \zeta'\in \mu_n$ on a $\sigma(\zeta\zeta')=\sigma(\zeta)\sigma(\zeta')$ puisque $\sigma$ est un morphisme de corps. Donc la restriction \`a $\mu_n\subset k_n$ induit un morphisme de groupes $$\chi_k:\SGal(k_n/k)\rightarrow \SAut_{Grp}(\mu_n) $$
 qui est injectif puisque $k_n=k(\mu_n)$. Le choix d'un g\'en\'erateur $\zeta_n$ de $\mu_n$ d\'efinit un isomorphisme de groupes  (non canonique) $\Z/n\tilde{\rightarrow} \mu_n$ et donc un isomorphisme de groupes $\SAut_{Grp}(\mu_n)\tilde{\rightarrow} \SAut_{Grp}(\Z/n)=\Z/n^\times$. Modulo ces isomorphismes, on a   $$\sigma(\zeta_n)=\zeta_n^{\chi_k(\sigma)},\; \sigma\in \SGal(k_n/k).$$
 L'image de  $\SGal(k_n/k)$ dans $(\Z/n)^\times$ d\'epend de l'arithm\'etique du corps. Voici un exemple.\\
 
 \noindent\textbf{Proposition.} \textit{$\chi_\Q:\SGal(\Q_n/Q)\rightarrow \Z/n^\times$ est un isomorphisme de groupes.}
 
 \begin{proof} On sait d\'ej\`a que $\chi_\Q:\SGal(\Q_n/Q)\rightarrow (\Z/n)^\times$  est injectif. Il suffit donc de montrer que $[\Q_n:\Q](=|\SGal(\Q_n/Q)|)= | \Z/n^\times|=:\varphi(n)$. Mais $\Q_n=\Q(\zeta_n)/\Q$. Il suffit donc de montrer que le polyn\^ome minimal $P_{\zeta_n}\in \Q[T]$ de $\zeta_n$ sur $\Q$ est irr\'eductible. Pour cela, notons $\frak{u}_n\subset \mu_n$ le sous-ensemble des g\'en\'erateurs de $\mu_n$ (les racines primitives $n$-i\`emes de $1$). Par construction $\frak{u}_n$ est  $\SGal(\Q_n/\Q)$-stable donc le polyn\^ome 
 $\Phi_n=\prod_{u\in \frak{u}_n}(T-u)$ est dans $\Q[T]$ (par la caract\'erisation (4) de \ref{Galois1}) et il a $\zeta_n$ pour racine. Donc $P_{\zeta_n}|\Phi_n$.  Comme $deg(\Phi_n)=|\frak{u}_n|=|\Z/n^\times|$, la conclusion r\'esulte du Lemme ci-dessous. \end{proof}
  \noindent\textbf{Lemme.} \textit{$\Phi_n\in \Q[T]$ est irr\'eductible sur $\Q[T]$.}
  \begin{proof} On proc\`ede en plusieurs \'etapes.
  \begin{enumerate}[leftmargin=* ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
  \item $\Phi_n\in \Z[T]$. En effet $T^n-1=\prod_{d|n}\Phi_d$ dans $\Q[T]$. Comme $\Z$ est factoriel, on a en particulier  
 $1=C_\Z(T^n-1)=\prod_{d|n}C_\Z(\Phi_d)$. Mais comme   $\Phi_d$  est unitaire , on a $C_\Z(\Phi_d)=\frac{1}{a_d} $ pour un certain $a_d\in \Z_{\geq 1}$, $d|n$. Cela impose $C_\Z(\Phi_d)=1$ \textit{i.e.} $\Phi_d\in \Z[T]$, $d|n$.
 \item Soit $\zeta\in \frak{u}_n$ et notons $P$ le polyn\^ome minimal de $\zeta$ sur $\Q$. On veut montrer que $P=\Phi_n$. Comme les \'el\'ements de $\frak{u}_n$ sont tous de la forme $\zeta^m$ pour un certain $m\in \Z_{\geq 1}$, $gcd(m,n)=1$,  il suffit de prouver que si $p$ est un nombre premier $\not|n$, $\zeta^p$ est aussi une racine de $P$. Sinon, notons $Q$ le polyn\^ome  minimal de $\zeta^p$ sur $\Q$. Comme $P\not= Q$ et $P,Q|\Phi_n$ dans $\Q[T]$, $PQ|\Phi_n$ dans $\Q[T]$. On peut donc \'ecrire $\Phi_n=PQR$ dans $\Q[T]$. Comme $\Phi_n\in \Z[T]$ et $P,Q,R$ sont unitaires, le m\^eme argument de contenu qu'en (1) montre que $P,Q,R\in \Z[T]$.
 \item Puisque $Q(\zeta^p)=0$, $P|Q(T^p)$  dans $\Q[T]$ donc - toujours par l'argument de contenu -  dans $\Z[T]$. Notons $F\rightarrow \overline{F}$ le morphisme de r\'eduction modulo $p$, $\Z[T]\rightarrow \Z/p[T]$. On a donc $\overline{P}|\overline{Q}(T^p)=\overline{Q}(T)^p$ dans $\F_p[T]$. Mais puisque $\F_p[T]$ est factoriel, tout diviseur irr\'eductible de $\overline{P}$ est en particulier un diviseur irr\'eductible de $\overline{Q}$. Fixons $\Pi\in \F_p[T]$  un diviseur irr\'eductible  de $\overline{P}$ donc de $\overline{Q}$. On a donc $$\Pi^2|\overline{P}\overline{Q} |\overline{\Phi}_n|T^n-\overline{1}$$ dans $\F_p[T]$. On peut donc \'ecrire $T^n-\overline{1}= \Pi^2\Xi$ dans $\F_p[T]$. En particulier, $nT^{n-1}=2\Pi\Pi'\Xi+\Pi^2\Xi'$ donc $\Pi|T^n$ dans $\F_p[T]$ donc $\Pi| (T^n-\overline{1})-T^n=\overline{1}$ dans $\F_p[T]$: contradiction.
  \end{enumerate}
  \end{proof}
   \subsubsection{}\label{GaloisRad}\textbf{Extensions radicielles.} Soit $k$ un corps de caract\'eristique $p\geq 0$ et $n\in \Z_{\geq 1}$ tel que $|\mu_n:=\mu_n(k)|=n$ \textit{i.e.} si $p>0$, $p\not| n$ et $k$ contient toutes les racines $n$-i\`emes de $1$. Fixons $a\in k$ et notons $k_{n,a}/k$ un corps de d\'ecomposition de $T^n-a$; puisque $T^n-a\in k[T]$ est s\'eparable,  $k_{n,a}/k$ est galoisienne. 
   Si $\alpha\in Z_k(T^n-a)$ on a $Z_{\overline{k}}(T^n-a)=Z_k(T^n-a)=\lbrace \zeta \alpha\; |\; \alpha\in \mu_n\rbrace$. Donc $k_{n,a}=k(\alpha)$ et on dispose   d'un morphisme de groupes  injectif 
   $$\begin{tabular}[t]{ccc}
   $Gal(k_{n,a}/k)$&$\hookrightarrow$&$\mu_n$\\
   $\sigma$&$\rightarrow$
&$\frac{\sigma(\alpha)}{\alpha}$   \end{tabular}$$
d'image l'unique sous-groupe  d'ordre $n_a:=[k_{n,a}:k]|n$ \textit{i.e.} $\mu_{n_a}$. En particulier $$\prod_{\zeta\in \mu_{n_a}}(T-\zeta\alpha)=\alpha^{n_a}((\alpha^{-1}T)-\zeta)=T^{n_a}-\alpha^{n_a}\in k[T]$$
donc $\alpha^{n_a}\in k$. Cela montre que $n_a$ est aussi le plus petit $m\in \Z_{\geq 1}$ tel que  $\alpha^m\in k$ ou, encore (puisque $|Z_k(T^n-1)|=n$), tel que $a^m\in k^{\times n}$. Autrement dit, $[k_{n,a}:k]=n_a$ est l'ordre de l'image de $a$ dans $k^\times/k^{\times n}$. On a donc montr\'e la premi\`ere partie de la proposition suivante.\\
 
 \paragraph{}\label{GaloisRadProp}\textbf{Proposition.} \textit{$k_{n,a}/k$ est Galoisienne de degr\'e l'ordre $n_a$ de $a$ dans $k^\times/k^{\times n}$ et on a un isomorphisme de groupes  $$\begin{tabular}[t]{ccc}
   $Gal(k_{n,a}/k)$&$\tilde{\rightarrow}$&$\mu_{n_a}$\\
   $\sigma$&$\rightarrow$
&$\frac{\sigma(\alpha)}{\alpha}$   \end{tabular}$$
R\'eciproquement, toute extension $K/k$ galoisienne cyclique de degr\'e $n$ est le corps de d\'ecomposition d'un polyn\^ome irr\'eductible  de la forme $T^n-a\in k[T]$.}
   \begin{proof} Il reste a d\'emontrer la r\'eciproque. Soit donc $K/k$ une extension galoisienne de groupe de Galois $Gal(K/k)\simeq \Z/n$ et $\sigma\in Gal(K/k)$ un g\'en\'erateur. On cherche \`a construire $\alpha\in K$ tel que $\sigma(\alpha)=\zeta \alpha$ pour $\zeta\in \frak{u}_n$. Tout \'el\'ement non nul de la forme 
   $$\alpha=\sum_{0\leq i\leq n-1}\zeta^{-i}\sigma^i(x)$$
   conviendrait. Il faut donc s'assurer que le $k$-endomorphisme $\sum_{0\leq i\leq n-1}\zeta^{-i}\sigma^i:K\rightarrow K$ est non nul. Cela r\'esulte du classique Lemme \ref{Dedekind}.
   \end{proof}
   
    \paragraph{}\label{Dedekind}\textbf{Lemme.}  \textit{Soit $K,L$ deux   corps. Tout sous-ensemble fini de $\SHom(K,L)$ est $L$-libre.}
   \begin{proof}Soit $\phi_1,\dots, \phi_n:K\rightarrow L$ $n$ morphismes de corps deux \`a deux distincts.  On raisonne par induction sur $n$. Si $n=1$, l'assertion est claire. Si $n\geq 2$ et si  $\phi_1,\dots, \phi_n:K\rightarrow L$ ne sont pas $L$-libre, il existe $x_1,\dots, x_n\in L$, tous non nuls par hypoth\`eses de r\'ecurrence, tels que 
   $$x_1\phi_1+\cdots+x_n\phi_n=0.$$
 On a alors pour tout $x,y\in K$
$$(x_1\phi_1+\cdots+x_n\phi_n)(xy)= x_1\phi_1(x)\phi_1(y)+\cdots+x_n\phi_n(x)\phi_n(y)=0.$$
En particulier, pour tout $x\in K$ on a $$(*)\;\;x_1\phi_1(x)\phi_1 +\cdots+x_n\phi_n(x)\phi_n =0. $$ Mais on a aussi, 
   $$(**)\;\; \phi_1(x)(x_1\phi_1+\cdots+x_n\phi_n)=   x_1\phi_1(x)\phi_1+\cdots+x_n\phi_1(x)\phi_n=0.$$
   Comme $\phi_1\not=\phi_2$, il existe $x\in K$ tel que $\phi_1(x)\not=\phi_2(x)$, ce qui en faisant $(**)-(*)$, implique
   $$x_2(\phi_1(x)-\phi_2(x))\phi_2+\cdots+x_n(\phi_1(x)-\phi_n(x))\phi_n=0$$
   avec $x_2(\phi_1(x)-\phi_2(x))\not=0$, ce qui contredit l'hypoth\`ese de r\'ecurrence.   \end{proof}
   
  \paragraph{}\label{RadIt}\textbf{Corollaire.}  \textit{Soit  $K/k$ une extension finie engendr\'ee par des \'el\'ements $\alpha_1,\dots ,\alpha_r\in \overline K$ tels que $\alpha_i^n\in k$. Alors $K/k$ est galoisienne de groupe $Gal(K/k)$ ab\'elien.}
   \begin{proof} L'extension $K/k$ est galoisienne puisque c'est le corps de d\'ecomposition du polyn\^ome s\'eparable $(T^n-\alpha_1^n)\cdots (T^n-\alpha_r^n)\in k[T]$ sur $k$. De plus, puisque $K=k(\alpha_1,\dots ,\alpha_r)$ le morphisme de groupes 
   
   $$Gal(K/k)\rightarrow \prod_{1\leq i\leq r}Gal(k(\alpha_i/k)),\;\; \sigma\rightarrow (\sigma|_{k(\alpha_i)})_{1\leq i\leq r}$$
   est injectif; la conclusion r\'esulte donc de la premi\`ere partie de \ref{GaloisRadProp}.      \end{proof}

   
    
     \subsection{}\label{GaloisInv1}\textbf{Lemme.}  \textit{Soit $K$ un corps et $G\subset \SAut(K)$ un sous-groupe fini. Alors $K/K^G$ est galoisienne et $Gal(K/K^G)=G$.}
     \begin{proof}Pour tout  $x\in K$ le polyn\^ome $\Pi_x:=\prod_{y\in G\cdot x}(T-y)$ est par construction s\'eparable, dans $ K^G[T]$ et $P_x(x)=0$. En particulier $x$ est alg\'ebrique sur $K^G$ et son polyn\^ome minimal $P_x\in K^G[T]$ sur $K^G$ divise $\Pi_x$ donc est de degr\'e $\leq |G\cdot x|\leq |G|$. Cela montre que $K/K^G$ est alg\'ebrique s\'eparable. Elle est de plus de degr\'e fini $\leq |G|$ sinon il existerait une sous-extension s\'eparable finie $K^G\subset L\subset K$ de degr\'e $[L:K^G]>|G|$. Mais par  \ref{Separable4}, $L=K^G(x)$: contradiction. Par ailleurs, puisque $G\subset \SAut(K/K^G)$, on a $  |G|\leq |\SAut(K/K^G)|\leq [K:K^G]\leq |G|$ donc  $|G|=| \SAut(K/K^G)|=[K:K^G]$, $K/K^G $ est galoisienne et  $Gal(K/K^G)=\SAut(K/K^G)=G$.  \end{proof} 
     
\subsection{}\label{GaloisInv2}\textbf{Corollaire.}  \textit{Pour tout groupe fini $G$ il existe une extension galoisienne $K/k$ de groupe  $Gal(K/k)=G $.}
      \begin{proof}D'apr\`es \ref{GaloisInv1}, il suffit de montrer qu'il existe un corps $K$ tel que  $G$ est un sous-groupe de $ \SAut(K)$. Or on peut toujours plonger $G$ dans un groupe de permutations $\mathcal{S}_n$ (\textit{e.g} en faisant agir $G$ sur lui-m\^eme par translation et en prenant $n=|G|$). Or pour n'importe quel corps $k$, $\mathcal{S}_n$ l'action de $\mathcal{S}_n$ par permutation des coordonn\'ees induit un $k$-plongement canonique   $\mathcal{S}_n\hookrightarrow \SAut(k(X_1,\dots, X_n)/k)$.      \end{proof}
     \noindent\textbf{Remarque.} Un probl\`eme beaucoup plus difficile est de savoir si, \'etant donn\'e un corps $k$, tout groupe fini $G$ est le groupe de Galois d'une extension galoisienne $K/k$ ou, de fa\c{c}on \'equivalente, est un quotient de $\SAut(\overline{k}/k)$; c'est ce qu'on appelle le probl\`eme de Galois inverse pour $k$.  Il y a des corps $k$ pour lesquels on sait que la r\'eponse est non (les corps alg\'ebriquement clos, les corps finis, $\R$, les extensions finies de $\Q_p$ \textit{etc.}) car le groupe $\SAut(\overline{k}/k)$ est trop simple. En fait, la complexit\'e du  groupe $\SAut(\overline{k}/k)$ est une bonne mesure de la complexit\'e arithm\'etique de $k$ (plus   $\SAut(\overline{k}/k)$ a de quotients finis, plus il y a de possibilit\'es pour les groupes de Galois des polyn\^omes \`a coefficients dans $k$ et donc plus c'est difficile de r\'esoudre une \'equation \`a coeffiicients dans $k$). Par exemple, on ne sait pas r\'esoudre le probl\`eme de GAlois inverse pour  $\Q$ ou  les extensions de type fini de $\Q$ - par exemple  $\Q(T)$ (en fait, si on savait le r\'esoudre pour $\Q(T)$ on saurait le r\'esoudre pour $\Q$; c'est une cons\'equence du th\'eor\`eme d'irr\'eductibilit\'e de Hilbert). On sait par contre le r\'esoudre - par des m\'ethodes g\'eom\'etriques - pour   des corps comme $\C(T)$, $\overline{\Q}(T)$, $\Q_p(T)$.  
 
 \subsection{}\label{Galois2}\textbf{Proposition} \textit{Soit $K/k$ une extension galoisienne et $k\subset L\subset K$ une sous-extension.
 \begin{enumerate} 
 \item $K/L$ est galoisienne et $L=K^{Gal(K/L)}$;
 \item Pour tout $\sigma\in Gal(K/k)$, $\sigma Gal(K/L)\sigma^{-1}=Gal(K/\sigma(L))$
 \item $L/k$ est galoisienne (de fa\c{c}on \'equivalente normale) si et seulement si $Gal(K/L)$ est normal dans $Gal(K/k)$, auquel cas, le morphisme de  restriction $ Gal(K/k)\rightarrow Gal(L/k)$, $\sigma\rightarrow \sigma|_K$ est bien d\'efini et induit   une suite exacte courte de groupes
  $$1\rightarrow Gal(K/L)\rightarrow Gal(K/k)\rightarrow Gal(L/k)\rightarrow 1.$$
 \end{enumerate}}
 \begin{proof} (1) $K/L$ est galoisienne puisque normale et s\'eparable (\ref{Normale5} - Contre-Exemple, \ref{Separable3}) et l'\'egalit\'e $L=K^{Gal(K/L)}$ r\'esulte alors de la caract\'erisation (5) de \ref{Galois1}. (2) Pour tout $\sigma\in Gal(K/k)$, $\tau\in Gal(K/L)$ et $x\in L$ on a $\sigma \tau\sigma^{-1}(\sigma(x))=\sigma\tau(x)=\sigma(x)$ donc $\sigma Gal(K/L)\sigma^{-1}\subset Gal(K/\sigma(L))$. Par sym\'etrie, $ \sigma^{-1} Gal(K/\sigma(L))\sigma \subset Gal(K/L)$.
  (3) La deuxi\`eme partie de l'assertion et la condition n\'ecessaire de la premi\`ere partie r\'esulte de \ref{Normale4}. Pour la condition suffisante, si $Gal(K/L)$ est normal dans $Gal(K/k)$, d'apr\`es (2), pour tout $\sigma\in Gal(K/k)$ on a $Gal(K/L)=Gal(K/\sigma(L))=:H$. Mais par (1) on a alors $L=K^H=\sigma(L)$. Comme par ailleurs $K/k$ est galoisienne, si $K\subset \overline{k}$ est une cl\^oture alg\'ebrique, tout $\sigma\in \SAut(\overline{k}/k)$ se restreint en $\sigma|_K\in Gal(K/k)$ donc, en fait, on a bien que pour tout $\sigma\in \SAut(\overline{k}/k)$, $\sigma(L)=L$ \textit{i.e.} $L/k$ est normale. Enfin $L/k$ est s\'eparable par \ref{Separable3}.   \end{proof}
 
  \subsection{}Soit $K/k$ une extension galoisienne. Notons $\mathcal{S}(K/k)$ l'ensemble des sous-extensions de $K/k$ et $\mathcal{S}(Gal(K/k))$ l'ensemble des sous-groupes de $Gal(K/k)$.  \\
  
\subsubsection{}\label{Galois3}\textbf{Corollaire} (Correspondance de Galois) \textit{Les applications 
  $$\begin{tabular}[t]{ccc}
   $\mathcal{S}( Gal(K/k))$&$\rightarrow$&   $\mathcal{S}(K/k)$\\
  $H$&$\rightarrow $&$K^H:=\lbrace x\in K\; |\; \sigma(x)=x,\; \sigma \in H\rbrace$\\
  \end{tabular},\;\; \begin{tabular}[t]{ccc}
   $\mathcal{S}( K/k)$&$\rightarrow$&   $\mathcal{S}(Gal(K/k))$\\
  $L$&$\rightarrow $&$Gal(K/L)$\\
  \end{tabular}$$  induisent des bijections inverses l'une de l'autre, d\'ecroissantes pour $\subset$ et telles que les sous-extensions  galoisiennes (de fa\c{c}on \'equivalente normales) de $K/k$ correspondent aux sous-groupes normaux de $Gal(K/k)$.}
  
  \begin{proof} R\'esulte de \ref{GaloisInv1} et \ref{Galois2}. \end{proof}
  
\subsection{}\textbf{Exemples.}  
 \subsubsection{Extensions de Kummer de $\Q$} Soit $n\in \Z_{\geq 1}$, $\zeta\in\overline{\Q}$ une racine primitive $n$-i\`eme de l'unit\'e et $a\in \Q$ dont l'image dans $\Q^\times/(\Q^\times)^n$ est d'ordre $n$. On a vu que
   \begin{itemize}
   \item (\ref{GaloisRad}) le polyn\^ome $T^n-a\in \Q(\zeta)[T]$ est  irr\'eductible sur $\Q(\zeta)$ et que l'extension $\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta)$ est galoisienne de groupe $Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta))\tilde{\rightarrow }\mu_n$, $\sigma\rightarrow \sigma(^n\sqrt{a})/^n\sqrt{a}$;
   \item (\ref{GaloisCyc}) le polyn\^ome $\Phi_n\in \Q[T]$ est   irr\'eductible sur $\Q $ et que l'extension $\Q(\zeta)/\Q$ est galoisienne de groupe $\chi_\Q:Gal(\Q(\zeta)/\Q)\tilde{\rightarrow} (\Z/n)^\times$.
   \end{itemize}
   L'extension $\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q$ est galoisienne puisque c'est un corps de d\'ecomposition du polyn\^ome s\'eparable $T^n -a\in \Q[T]$ sur $\Q$ et on a, d'apr\`es \ref{Galois2} une suite exacte courte de groupes
   $$1\rightarrow Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta))\rightarrow Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q)\rightarrow Gal(\Q(\zeta)/\Q)\rightarrow 1.$$
   Cette suite exacte se scinde. En effet, consid\'erons le sous-groupe $ Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))\subset  Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q)$.  En effet, on a clairement $$Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))\cap Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta))=1$$ 
   donc un morphisme de groupe injectif $ Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))\hookrightarrow Gal(\Q(\zeta)/\Q)$.  Mais puisque $\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a})$ est galoisienne, on a aussi
   $$|Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))|=[\Q(\zeta,^n\sqrt{a}):\Q(\zeta)]=\frac{[\Q(\zeta,^n\sqrt{a}:\Q]}{[\Q(^n\sqrt{a}):\Q]}=\frac{n\phi(n)}{n}=\phi(n)=|Gal(\Q(\zeta)/\Q)|$$
   d'o\`u, en fait, un isomorphisme de groupes $ Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))\tilde{\rightarrow} Gal(\Q(\zeta)/\Q)$. On peut m\^eme calculer facilement l'action par conjugaison de $Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))$ sur $Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta))$: soit $\sigma\in Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(^n\sqrt{a}))$, $\tau\in Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q(\zeta))$ alors $$\frac{\sigma\tau\sigma^{-1}(^n\sqrt{a})}{^n\sqrt{a}}=\sigma(\frac{\tau(\sigma^{-1}(^n\sqrt{a}))}{\sigma^{-1}(^n\sqrt{a})})=\sigma(\frac{\tau(^n\sqrt{a})}{^n\sqrt{a}})=(\frac{\tau(^n\sqrt{a})}{^n\sqrt{a}})^{\chi_\Q(\sigma)}=\frac{\tau^{\chi_\Q(\sigma)}(^n\sqrt{a})}{^n\sqrt{a}}$$
   \textit{i.e.} $\sigma\tau\sigma^{-1}=\tau^{\chi_\Q(\sigma)}$. On a donc un isomorphisme de groupes $$Gal(\Q(\zeta,^n\sqrt{a})/\Q)\tilde{\rightarrow} \Z/n\rtimes (\Z/n)^\times,\;\; \sigma\rightarrow (\frac{\sigma(^n\sqrt{a})}{^n\sqrt{a}},\sigma|_{\mu_n})$$
   avec, \`a gauche, la structure de produit direct `tautologique' (donn\'ee par l'action naturelle de $\Z/n^\times$ sur $\mu_n$ par $u\cdot\zeta=\zeta^u$). 
    \subsection{}\textbf{Cl\^oture normale.} Soit $K/k$ une extension alg\'ebrique, $ \overline{k}$ une cl\^oture alg\'ebrique (contenant $K$) et $ K_i/k$, $i\in I$ des sous-extensions normales de $\overline{k}/k$ contenant $K$. Alors $\cap_{i\in I}K_i/k$ est encore une extension normale contenant $K$ puisque pour tout $\sigma\in\SAut(\overline{k}/k)$, $\sigma(K_i)=K_i$ et  $\sigma(\cap_{i\in I}K_i)=\cap_{i\in I}\sigma(K_i)$. Il existe donc une plus petit sous-extension normale $\widehat{K}/k$ de $\overline{k}/k$  contenant $K$ appel\'e \textit{cl\^oture normale}\index{Normale (Cl\^oture)} de $K/k$ dans $\overline{k}/k$.\\
 
 
 \noindent\textbf{Lemme.} \textit{Soit $\widetilde{K}/K$ une extension alg\'ebrique. Les propri\'et\'es suivantes sont \'equivalentes.
 \begin{enumerate}
 \item $\widetilde{K}$ est $K$-isomorphe \`a $\widehat{K}$;
 \item $\widetilde{K}/k$ est normale et engendr\'ee, comme $k$-extension de corps par les $\sigma(K)$, $\sigma\in \SHom_k(K,\widetilde{K})$.
 \end{enumerate}}
 
 \noindent On dit qu'une extension$\widetilde{K}/k$ v\'erifiant les propri\'et\'es \'equivalentes du lemme ci-dessus est une cl\^oture normale de $K/k$. La propri\'et\'e (1) montre qu'elle est unique \`a isomorphisme (non unique) pr\`es. 
 
 \begin{proof} Si $\overline{k}'/k$ est une autre cl\^oture alg\'ebrique contenant $K$ et $\sigma:\overline{k}\tilde{\rightarrow}\overline{k}'$ un $k$-isomorphisme,  $\sigma(\widehat{K})/k$ est la cl\^oture normale de $\sigma(K)/k$ dans $\overline{k}'/k$. On peut donc supposer que $\widehat{K},\widetilde{K}\subset \overline{k}$.  Comme  $\widetilde{K}/k$ est normale,  $\widehat{K}\subset \widetilde{K}$. En outre,  $\widetilde{K}/k$   est aussi la sous-$k$-extension de $\overline{k}/k$ engendr\'ee comme $k$-extension par les  $\sigma(K)$, $\sigma\in \SHom_k(K,\overline{k})$. Or  tout $\sigma\in \SHom_k(K,\overline{k})$ s'\'etend en un $k$-plongement $\widehat{\sigma}\in \SHom_k(\widehat{K},\overline{k})$ qui, comme $\widehat{K}/k$ est normale, v\'erifie $\widehat{\sigma}(\widehat{K})=\widehat{K}$ Donc $\widetilde{K}\subset \widehat{K}$. \end{proof}
 
 
 \noindent\textbf{Exemple.} Si $K/k$ est une extension s\'eparable fini, par \ref{Separable4} il existe $x\in K$ tel que $K=k(x)/k$. Si $P_x\in k[T]$ est le polyn\^ome minimal de $x$ sur $k$, les cl\^otures normales de $K/k$ sont les corps de d\'ecomposition de $P_x$ sur $k$. En particulier, la cl\^oture normale $\widehat{K}/k$ de $K/k$ est alors galoisienne finie (de degr\'e divisant $[K:k]!$) et on dit plut\^ot que $\widehat{K}/k$ est la \textit{cl\^oture galoisienne}\index{Galoisienne (Cl\^oture)} de $K/k$. Par exemple, $\Q(^3\sqrt{5},j)/\Q$ est la cl\^oture galoisienne de $\Q(^3\sqrt{5})/\Q$.
 

   
      \subsection{}\textbf{R\'esolubilit\'e par radicaux.} Etant donn\'e un polyn\^ome   s\'eparable $P\in k[T]$, notons $K_P/k$ un corps de d\'ecomposition de $P$ sur $k$ et $G_P:=Gal(K_P/k)$. Si $P$ est de degr\'e $n$ et $Z_K(P)=\lbrace x_1,\dots, x_n\rbrace$, la restriction induit un morphisme de groupes injectifs $$Gal(K_P/k)\hookrightarrow \mathcal{S}(\lbrace x_1,\dots, x_n\rbrace) \simeq \mathcal{S}_n.$$
 
 \subsubsection{}\textbf{Lemme.} \textit{$P\in k[T]$ est irr\'eductible sur $k$ si et seulement si l'action de $G_P$ sur $Z_K(P)$ est transitive.}
 
 \begin{proof} Si $x\in Z_K(P)$, $P\in k[T]$ est irr\'eductible sur $k $ si et seulement si c'est le polyn\^ome minimal de $P_x$ de $x$ sur $k$ \textit{i.e.} (caract\'erisation (5) de \ref{Galois1}) si et seulement si $P=\prod_{y\in Gal(K_P/k)}(T-y)$.  \end{proof}
 
 \noindent A l'oppos\'e, si $P$ se factorise en produit de polyn\^omes irr\'eductibles $P=P_1\cdots P_r$ dans $k[T]$, les sous-extensions $K_{P_i}/k$ de $K_P/k$ \'etant galoisiennes, on a des suites exactes courtes 
 $$1\rightarrow Gal(K/K_i)\rightarrow G_P\stackrel{-|_{K_{P_i}}}{\rightarrow} G_{P_i})\rightarrow 1,\; i=1,\dots, r$$
 et un morphisme $G_P\hookrightarrow \prod_{1\leq i\leq r} G_{P_i}$ induit par le produit des $-|_{K_{P_i}:G_P \twoheadrightarrow} G_{P_i}$ est injectif puisque $K_P=k(Z_K(P_1)\cup\dots\cup Z_K(P_r))$.
 
 \noindent \textbf{Exemple.} Soit $\zeta$ une racine primitive $5$\`eme de $1$. L'extension $\Q(^3\sqrt{5},j,\zeta)/\Q$ est galoisienne puisque c'est le corps de d\'ecomposition du polyn\^ome s\'eparable $P=(T^3-5)\Phi_5$. En posant $P_1:=T^3-5$, $P_2=\Phi_5$, on a donc un morphisme de groupes injectif $G_P\hookrightarrow G_{P_1}\times G_{P_2}=\mathcal{S}_3\times (\Z/5)^\times $. De plus $T^3-5$ est irr\'eductible sur $\Q(\zeta)$...\\
 
 
 \subsubsection{}On dit qu'un polyn\^ome $P\in k[T]$ est \textit{r\'esoluble par radicaux sur $k$}\index{R\'esoluble par radicaux (Polyn\^ome)} si ses racines peuvent s'exprimer \`a partir des  \'el\'ements de $k$ en appliquant successivement les op\'erations $+,-,/, ^n\sqrt{-}$. Autrement dit, cela signifie qu'on a une suite de sous-extensions $$K_P=K_{n+1}\supset K_n\supset\cdots \supset K_1\supset K_0=k$$
 telles que $K_{i+1}=K_i(x_i)$ et $x_i^{n_i}\in K_i$, $i=0,\dots, n$.\\
 
 
 \noindent On dit qu'un  groupe  $G$ est \textit{r\'esoluble}\index{R\'esoluble (Groupe)} s'il existe une suite de sous-groupes $$G=:G_0\supset G_1\supset\cdots\supset G_n\supset G_{n+1}=1$$
 tels que $G_{i+1 }$ est normal dans $G_{i }$ et $G_i/G_{i+1}$ est ab\'elien, $i=0,\dots, n$. (Il n'est pas difficile de v\'erifier que cette d\'efinition est \'equivalente \`a celle donn\'ee pr\'ec\'edemment \`a savoir que $D^nG=1$, $n\gg 0$). \\
 
 \noindent\textbf{Exercice.} Montrer que tout sous-groupe et tout quotient d'un groupe r\'esoluble est r\'esoluble et que toute extension de groupes r\'esolubles est r\'esoluble.\\
 
  \subsubsection{}\label{GaloisReso}\textbf{Th\'eor\`eme.} \textit{Un polyn\^ome s\'eparable $P\in k[T]$ est r\'esoluble par radicaux sur $k$ si et seulement si $G_P$ est r\'esoluble.}
 
 \begin{proof} Notons $p\geq 0$ la caract\'eristique de $k$. Supposons d'abord $P\in k[T]$  r\'esoluble par radicaux sur $k$ et soit  $$K_P={n+1}\supset K_n\supset\cdots \supset K_1\supset K_0=k$$
 une suite de sous-extensions telles que $K_{i+1}=K_i(x_i)$ et $x_i^{n_i}\in K_i$, $i=0,\dots, n$. On peut supposer que $p\not| n_i$ et que $T^{n_i}-x_i^{n_i}\in K_i[T]$ est irr\'eductible sur $K_i$, $i=0,\dots, n$. Comme $K_P/K_i$ est galoisienne et contient $x_i$, $K_P$ contient les racines $n_i$i\`eme de $1$. Donc, en posant $n=pgcm(n_0,\dots, n_n)$, $K_P$ contient les racines $n$i\`eme de $1$. On peut donc supposer que $K_1=k(\zeta)$ pour $\zeta\in K_P$ une racine primitive $n$i\`eme de $1$. Chacune des extensions $K_{i+1}/K_i$ est alors galoisienne de groupe $Gal(K_{i+1}/K_i)$ ab\'elien. Mais $K_i/k$ n'a aucune raison d'\^etre galoisienne pour $n\geq 2$. Rempla\c{c}ons donc les $K_i/k$ par leur cl\^oture galoisienne. Comme $K_{n+1}/k$ est galoisienne et par minimalit\'e de la cl\^oture galoisienne on a des inclusions
 
 $$\xymatrix{K_{n+1}\ar@{=}[d]&\supset&K_n\ar@{_{(}->}[d]&\supset&\cdots&\supset&K_2\ar@{_{(}->}[d]&\supset &K_1\ar@{=}[d]\supset& K_0=k\ar@{=}[d]\\
K_{n+1} &\supset&\widehat{K}_n&\supset&\cdots&\supset&\widehat{K}_2&\supset & K_1\supset& K_0=k\\}$$
 Il reste \`a voir que $Gal(\widehat{K}_{i+1}/\widehat{K}_i)$ est ab\'elien, $i=0,\dots, n$. Mais $\widehat{K}_{i+1}$ est engendr\'ee comme $k$-extension par les $x_{i+1},\sigma}:=\sigma(x_{i+1})$, $\sigma\in Gal(K_{n+1}/k)$. Or $\sigma(x_{i+1})^{n_i}=\sigma(x_{i+1}^{n_i})\in \sigma(K_i)\subset \widehat{K}_i$; la conclusion r\'esulte donc de   \ref{RadIt}. Inversement, supposons $G_P$ r\'esoluble. Notons $n:=[K_P:k]$ et $\widetilde{K}_P/K_P$ un corps de d\'ecomposition de $T^n-1\in k[T]\subset K_P[T]$ sur $K_P$. L'extension $\widetilde{K}_P/k$ est encore galoisienne car c'est le corps de d\'ecomposition du polyn\^ome s\'eparable $P(T^n-1)/pgcd(P,T^n-1)\in k[T]$ sur $k$. En particulier, on a une suite exacte courte de groupes finis 
 $$1\rightarrow Gal(\widetilde{K}_P/K_P)\rightarrow Gal(\widetilde{K}_P/k)\rightarrow G_P=Gal(K_P/k)\rightarrow 1,$$
 ce qui montre que $Gal(\widetilde{K}_P/k)$ est extension d'un groupe r\'esoluble  par un groupe ab\'elien donc est r\'esoluble.
  \end{proof}
 
 \subsection{}\textbf{Sp\'ecialisation.}  Si le degr\'e de $P$ est $\geq 5$, on ne dispose  pas de formule universelle pour calculer les racines de $P$ et d\'eterminer $G_P$  est en g\'en\'eral une question difficile. Le crit\`ere de sp\'ecialisation que nous allons voir permet souvent de r\'eduire la question au probl\`eme de la factorisation des polyn\^omes sur les corps finis, probl\`eme qu'on sait r\'esoudre algorithmiquement. 



 
 
 
 
 $$***$$ 
 
\noindent Syllabus prochaines s\'eances:\\
$$ \begin{tabular}[t]{l}
 \\
\end{tabular}$$
 \noindent \begin{tabular}[t]{l}
\textit{anna.cadoret@imj-prg.fr}\\
 IMJ-PRG, Sorbonne Universit\'e\\
 Paris, FRANCE
\end{tabular}
 \printindex

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 
  
